<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE teiCorpus PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_corpus.dtd">
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interviews with Breton-language media employees, 2018</title>
        <respStmt>
          <resp>created by</resp>
          <name>
            Merryn Davies-Deacon
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          Free to distribute under CC-BY
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Transcriptions of 9 interviews carried out in August 2018. Interview 1 and part of interview 2 were transcribed verbatim including false starts and hesitations; the other transcriptions leave out these features, but are otherwise full transcriptions of the interviews apart from responses to initial factual questions, which are encoded instead as part of the "person" element for each interviewee.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="int">
            <persName>Merryn Davies-Deacon</persName>
          </person>
          <person xml:id="p1" age="72" role="BN">
            <sex>homme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, reading knowledge of English which he uses mostly for reading the news and academic articles</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">0.483</nationality>
            <nationality key="fr">0.483</nationality>
            <residence>Born in Buhulien (22), studied in Brest (29), has always lived in Brittany. Now lives near Brest</residence>
          </person>
          <person xml:id="p2" age="69" role="FBBI">
            <sex>homme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, English (uses online and with friends), Latin and Ancient Greek (uses in texts with a friend)</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">1</nationality>
            <nationality key="fr">0</nationality>
            <residence>Lives in Fouesnant (29) since 1985. Born in Pleudaniel (22), studied in Rennes (35).</residence>
          </person>
          <person xml:id="p3" age="25" role="FBBI">
            <sex>homme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, enough English to talk to people and occasionally carry out interviews</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">0.967</nationality>
            <nationality key="fr">0.65</nationality>
            <residence>Has lived in Quimper (29) for the last 5 years. Grew up in Pencran (29), studied in Lannion (22) and Tours (37)</residence>
            <education>2 years at the école de journalisme in Lannion, 1 year in Tours for licence pro in radio broadcasting at école publique du journalisme</education>
          </person>
          <person xml:id="p4" age="37" role="RK">
            <sex>femme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, English (used frequently), Spanish and sign language (both used occasionally, when seeing friends or travelling)</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">0.967</nationality>
            <nationality key="fr">0.033</nationality>
            <residence>Has lived in Quimper (29) for the past 10 years. Grew up in Concarneau (29) and Brest (29) and then moved to Quimper to work for RK; has never lived outside Brittany.</residence>
          </person>
          <person xml:id="p5" age="31" role="RK">
            <sex>femme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, regularly reads in English</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">1</nationality>
            <nationality key="fr">0.483</nationality>
            <residence>Has lived in Quimper (29) for 2 years; was born in Brest (29) and grew up in Guilers (29). Lived for 9 months in Ballymena, then in Brest, Vannes (56), Douarnenez (29), and Lothey (29).</residence>
          </person>
          <person xml:id="p6" age="28" role="RBG">
            <sex>femme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, English, some Spanish, which she uses on holidays</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">0.983</nationality>
            <nationality key="fr">0.517</nationality>
            <residence>Has lived in Saint-Gérand (56) for the past year and a half. Grew up in the pays gallo, has always lived in Brittany other than one study abroad semester in Quebec; studied in Rennes (35) otherwise. Grew up in Ploërmel (56)</residence>
          </person>
          <person xml:id="p7" age="33" role="RBG">
            <sex>femme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, sometimes uses English when travelling, has also learnt Spanish</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">0.983</nationality>
            <nationality key="fr">0.683</nationality>
            <residence>Has lived in Pontivy (56) for 11 years; grew up in Malguénac (56), studied in Vannes (56) and lived for a short time in Rennes (35), then returned to the Pontivy area for work.</residence>
          </person>
          <person xml:id="p8" age="37" role="Bremañ">
            <sex>homme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton; uses English regularly - isn't that comfortable with speaking but can understand, and uses it in written conversation (e.g. emails) fairly frequently, often as a lingua franca. Has a basic knowledge of Spanish.</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">0.967</nationality>
            <nationality key="fr">0.367</nationality>
            <residence>Has lived in Saint-Brieuc (22) for 3 years. Was born in Quimper (29), moved to Dijon (21) at around 7 years old and then to Rennes (35) at 12 years old. Studied in Lannion (22) and then returned to Rennes.</residence>
          </person>
          <person xml:id="p9" age="59" role="OPLB">
            <sex>homme</sex>
            <langKnowledge>
              <p>French, Breton, can read English, Welsh, Spanish and Catalan; reads most often in Welsh including literature. In English, Spanish and Catalan tends to read news articles or linguistic papers.</p>
            </langKnowledge>
            <nationality key="br">1</nationality>
            <nationality key="fr">0</nationality>
            <residence>Has lived in Betton (35) for around 30 years. Was born in Rennes (35) and has always lived in the Rennes area</residence>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Interviews conducted and transcribed in 2018 as part of doctoral research by Merryn Davies-Deacon at Queen's University, Belfast, 2016–9</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 1
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Brest, 16/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">euh ok merci. <gap reason="??? missed his age (72) where he lives now (daoulas?? i can find out) and since when (?)"/> seulement en Bretagne ou</u>
        <u who="#p1">ah oui. oui oui.</u>
        <u who="#int">oui d'accord. donc vous venez d'où originairement</u>
        <u who="#p1">je suis d'un département fin qui n'existe plus il a changé de nom. nom des côtes d'armor</u>
        <u who="#int">ah oui. oui. c'était</u>
        <u who="#p1">et donc je suis né dans une commune qui n'existe plus non plus puisqu'elle a été avalée dans la commune voisine qui était beaucoup plus grande et qui s'appelle Lannion.</u>
        <u who="#int">d'accord. oui</u>
        <u who="#p1">donc je suis né a Buhulien. b u h u l i e n. <unclear/> quand même. mm.</u>
        <u who="#int">merci. um et vous avez étudié en Bretagne et</u>
        <u who="#p1">bah oui</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">oui donc mes études primaires à Buhulien, mes secondaires à Lannion, et je suis <unclear/> à l'université fin c'était pas encore une université ça deviendrait l'université de Rennes en 1964 donc <unclear/> collège littéraire universitaire qui avec le collège scientifique universitaire et ses <unclear/> de ce qui est aujourd'hui l'université de Bretagne occidentale.</u>
        <u who="#int">ok. donc. la prochaine question, je vais vous demander à quel point vous vous sentez breton et à quel point vous vous sentez français et si c'est possible je vais vous demander de le marquer sur cette <unclear/></u>
        <u who="#p1">ah vous avez une fiche</u>
        <u who="#int">oui um</u>
        <u who="#p1">allez <unclear/> les deux</u>
        <u who="#int">ok très bien merci. um</u>
        <u who="#p1">vous avez plein de petits papiers comme ça</u>
        <u who="#int">comment</u>
        <u who="#p1">vous avez plein de petits papiers comme ça</u>
        <u who="#int">oui oui j'ai tout ça. je crois pas que je vais trouver tous les gens pour remplir tous mais euh donc est-ce que vous utilisez des langues à part le breton et le français dans votre vie</u>
        <u who="#p1">euh à part le - je parle un peu anglais mais j'ai beaucoup perdu</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">je lis couramment l'anglais</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">mais quand je lis des articles d'histoire ou de sociolinguistique je me débrouille assez bien. les journaux et au quotidien il y a pas beaucoup d'ailleurs j'ai pas - pas besoin spécifique de le faire mais pourquoi pas ça m'amuse. et les livres d'histoire et de sociolinguistique je peux les lire sans euh sans trop de soucis. hein</u>
        <u who="#int">ok très bien. euh donc il y a deux parties maintenant de um pour la reste de l'entretien. pour commencer c'est des questions sur votre histoire personnelle avec le breton et puis après ça c'est sur les médias</u>
        <u who="#p1">d'accord</u>
        <u who="#int">donc um je vous demande si il y avait des membres de votre famille qui qui ont parlé breton dans le passé et</u>
        <u who="#p1">oui</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">oui mes parents parlaient breton</u>
        <u who="#int">donc ils ont parlé breton avec vous</u>
        <u who="#p1">mes grands-parents euh parlaient breton, mes parents oui. j'appris euh le breton en étant étant gamin. je suis l'aîné de d'une famille de sept enfants</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">et comme j'étais de sexe masculin j'avais aussi la chance assez vite d'aller au même temps que mon père <unclear/> et comme il parlait breton un peu moi j'appris beaucoup plus que mes frère et soeurs j'ai un frère et cinq soeurs qui eux ils n'ont pas réellement appris fin ils ont reçu une connaissance passive il y a quelques-uns qui l'ont appris par la suite mais moi j'ai j'ai pu conforter mes compétences du breton oral parce que comment parce qu'il y a toujours fin ce qu'on appelle aujourd'hui le lycée c'est-à-dire à partir de la seconde ou de la première mes enseignants m'ont demandé demandé pas qu'à moi mais à toute la classe si ça nous intéressait pas d'apprendre fin d'étudier le breton un peu de passer l'épreuve de breton baccalauréat. l'épreuve ne servait pas grand-chose puisqu'il y a seuls les points au-dessus de la moyenne qui comptaient non pas pour l'admission mais pour la mention</u>
        <u who="#int">ah oui</u>
        <u who="#p1">donc ça va pas <unclear/> mais je suis <unclear/> et après quand je suis allé à à Brest donc comme étudiant assez naturellement j'ai bifurqué fin en plus de mes études d'histoire j'ai fait euh un <unclear/> de l'étude fin un cursus de certificat de celtique qui existait à l'époque il y avait pas de licence de celtique à l'époque mais je suis venu au certificat de celtique et puis euh j'ai continué à m'intéresser au breton autant plus qu'assez vite on m'a demandé de donner collaborer aux émissions en breton de la radio qui qui débutaient sur Brest <unclear/></u>
        <u who="#int">d'accord merci. donc dans la maison pour commencer vous avez parlé avec vos parents en breton</u>
        <u who="#p1">oui, oui généralement</u>
        <u who="#int">exclusivement</u>
        <u who="#p1">pas exclusivement</u>
        <u who="#int">ok ok</u>
        <u who="#p1">généralement parce que mes frère et soeurs ne causaient pas et puis la présence du français c'est renforcé avec le temps</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">donc euh fin ça dépend. dès qu'il y avait quelqu'un qui qui se présentait qui ne qui s'exprimait en français tout le monde s'exprimait en français</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p1">seulement les usages qui qui prévalent et c'est pas vrai que dans le cas du breton par rapport au français c'est vrai <unclear/> dans toute sorte de <unclear/> il y a où il y a deux ou plusieurs langues sont l'usage courant. oui</u>
        <u who="#int">um donc aujourd'hui vous utilisez le breton beaucoup um est-ce qu'il y a des des activités spécifiques où vous utilisez le breton</u>
        <u who="#p1">alors je l'ai utilisé pendant quarante ans pour mes activités professionelles que où c'est possible utiliser le français j'étais pardon j'ai collaboré aux émissions en breton pour une quarantaine d'années parce que <unclear/> euh au temps partiel au départ puis euh temps complet par la suite. j'ai euh de ce fait-là euh comment travaillé en breton euh travaillé en équipe en breton j'étais responsable des émissions en langue bretonne à la radio un tout petit peu au départ puis la télévision dans des contextes qui ont varié au fil du temps forcément et j'étais à nouveau responsable de langue bretonne pendant euh je ne sais plus 12 ou 15 ans avant d'être à la retraite depuis depuis une dizaine d'années et ce qui fait que j'ai aujourd'hui un usage beaucoup plus modeste du breton</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">puisque ma femme ne le parle pas</u>
        <u who="#int">ah d'accord</u>
        <u who="#p1">et par contre j'ai des des comment dire des connaissances dans le milieu associatif j'ai des connaissances aussi y compris dans la commune où je vis aujourd'hui que je les croise que quand le temps <unclear/> mais <unclear/> des échanges <unclear/> mais pas pas énormément</u>
        <u who="#int">ok donc donc si vous si vous pourriez me dire si vous avez des des amis qui parlent breton</u>
        <u who="#p1">oui oui</u>
        <u who="#int">est-ce que vous pourriez me donner un pourcentage des amis qui parlent breton</u>
        <u who="#p1">oh non</u>
        <u who="#int">non ok</u>
        <u who="#p1">je comment je <unclear/> que j'ai peut-être comment entre je sais pas 1700 et 1800 noms dans mon <unclear/></u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">euh puisque j'ai gardé je n'ai pas fait le vide depuis que je suis à la retraite mais dedans il doit y avoir je ne sais pas si c'est la moitié peut-être</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">un gros tiers en tout cas</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">qui parlent breton mais pas la moitié sans doute mais bon. il faut que je fasse un tri vous pourriez me demander par mail plus tard je pourrai peut-être vous le dire si ça vous importe</u>
        <u who="#int">pas beaucoup donc</u>
        <u who="#p1">bon</u>
        <u who="#int">et est-ce que vous participez à des activités culturelles à part le la langue est-ce que</u>
        <u who="#p1">oui puisque comment je l'ai fait plus comment précedemment parce que j'étais impliqué dans plusieurs associations dont une qui s'appelle Emgleo Breiz e m g l e o et <unclear/> Breiz b r e i z</u>
        <u who="#int">ah oui</u>
        <u who="#p1">et mais donc qui était devenu au fil du temps une association spécialisée dans l'édition. et l'édition des livres en breton d'abord mais aussi en français quand même et donc les trois salariés que nous avions dans l'association étaient bretonnants nom de travailler en breton les adhérents de l'association la plupart d'entre eux étaient bretonnants aussi sauf que l'association a eu des difficultés elle a été mise en liquidation judicielle et n'existe plus donc on a arrêté nos activités</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">il y a six ou sept ans <unclear/> reste une autre association qui s'appelle Brud Nevez et c'est euh comment c'est comme ça que vous m'avez contacté et là c'est pareil bon c'est un petit peu la belle équipe il y a peu de salariés <unclear/> et nos adhérents d'association sont euh <unclear/> tous des bretonnants alors on ne se réunit pas très très souvent mais on échange par mail <unclear/> de temps en temps la rue et dans le breton le site internet est en breton je fais je sais pas je l'ai construit moi-même et je suis en train de mettre à jour ces jours-ci donc tous les pages que j'ai créées sont en breton</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">euh avec des textes fournis que je reprends <unclear/> papier tout au parti et euh voilà donc j'ai eu une activité intellectuelle de langue bretonne mise à part que j'utilise aussi beaucoup de français dans les activités de recherche puisque la <unclear/> de la recherche comment s'exprime ici essentiellement en français même si bien sûr on a aussi échanges des échanges en breton avec d'autres chercheurs mais la production scientifique est plutôt en français s'il m'arrive à rediger des articles en breton sur les <unclear/> de sociolinguistique aussi</u>
        <u who="#int">um oui et est-ce que vous trouvez que le style de votre breton a changé ou est-ce que vous utilisez des registres de breton qui sont différents entre bah je sais pas entre l'équipe de Brud Nevez ou avec des amis si vous parlez avec</u>
        <u who="#p1">quand vous dites changé vous dites vous voulez dire quoi</u>
        <u who="#int">bah peut-être um diachroniquement mais aussi peut-être si ça dépend quand</u>
        <u who="#p1">diachroniqement forcément</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">quand <unclear/> d'antan des enrégistrements que j'ai du faire quand j'ai commencé mon activité professionnelle je ne m'exprime plus disons qu'il y a mon breton est moins trégorrois que je parlais</u>
        <u who="#int">d'accord oui</u>
        <u who="#p1">donc le breton du Trégor est d'origine géographique</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">mon breton au fil du temps est devenu beaucoup beaucoup moins trégorrois probablement standardisé parce que la contrainte de métier de producteur de journaliste comment à la radio ou la télévision est possible tenter de s'exprimer dans la mesure du possible de manière accessible</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">un large public aussi large que possible et forcément de par les contacts par les personnes que j'ai pu rencontrer un peu partout comment j'ai forcément euh pris des habitudes au fil du temps qui si on faisait un point d'analyse comparative de phonologie entre mon breton il y a quarante ans et celui d'aujourd'hui ils seraient sénsiblement différents j'en suis bien conscient. par contre j'ai une certaine capacité à m'adapter</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">au breton de mes interlocuteurs en fonction d'eux des contextes il y un <unclear/> vis-à-vis en quelque sorte les seuls avec qui j'ai moins d'habitude à le faire est euh les Vannetais les spécificités du vannetais</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">j'ai assez souvent travaillé avec bon des interlocuteurs vannetisants et a réussi sans trop de difficulté de difficulté majeure en tout cas</u>
        <u who="#int">oui donc donc si vous parlez avec quelqu'un qui parle le vannetais vous parlez d'une façon standard</u>
        <u who="#p1">j'essayerais de me m'adapter oui sur une base standard avec quoi je peux pas déranger mais je sais m'adapter je connais certainement des termes de vocabulaire spécifiques en vannetais et j'essaie <unclear/> conte mais il n'y pas besoin non plus aujourd'hui pour pour des locuteurs natifs qui n'ont pas eu qui n'ont pas fait l'acquisition de la langue écrite vannetaise c'est moins évident mais pour tous ceux qui ont comment la la connaissance de la langue écrite qui la parlent et qui la lisent mais il n'y a pas non plus de difficultés également majeures aujourd'hui pour pour comment échanger avec des Vannetais et si c'est un animateur de radio des journalistes comment vannetais m'interroge qui arrive <unclear/> quelquefois parce que maintenant je me fais aussi interviewé j'interviewais à l'époque et donc il m'arrive de l'être quelquefois</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">et bien et bien il n'y a pas il n'y a pas de difficultés majeures</u>
        <u who="#int">d'accord oui um ok donc quelques questions sur votre utilisation des médias donc vous avez dit que vous avez été responsable pour les émissions en breton</u>
        <u who="#p1">oui alors comment j'ai commencé au départ comme simple collaborateur j'ai passé sur les épisodes assez modestes que j'ai pu connaître quand j'étais étudiant mais euh quand j'ai commencé une collaboration régulière pour faire le remplacement d'une personne qui avait des problèmes de santé ça devait être un remplacement de quelques semaines je n'avais juste qu'une émission <unclear/> une émission d'une dizaine de minutes tous les midi euh puis le volume d'émissions s'est beaucoup accru il a sensiblement accru au fil du temps et donc à l'époque donc j'étais plutôt considéré comme animateur ou éditeur d'émissions mais je n'ai eu le statut de journaliste qu'en 1982 euh au départ j'étais un collaborateur à temps partiel</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">euh j'avais une autre activité professionnelle donc je menais un peu de fond pendant quelques années puis à mon <unclear/> j'ai pu <unclear/> avec conditions pour travailler à plein temps comment dans l'audiovisuel donc radio et télévision que je suis devenu journaliste en 1982 je crois quelque-chose comme ça 80 82</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">et là j'étais déjà à plein temps depuis euh depuis euh je pense fin 75</u>
        <u who="#int">d'accord et c'était pour quelle chaîne</u>
        <u who="#p1">alors au début c'était toujours RTF euh la structure qui réunissait toutes les chaînes de radio et de télévision</u>
        <u who="#int">d'accord donc c'est c'est France Bleu maintenant c'est la même chose</u>
        <u who="#p1">alors non non non non non alors si c'est devenu alors c'est devenu Radio France dans un premier temps</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">pour la radio il y a la séparation de la radio et la télévision et donc il y a eu comment dire société différente pour chaque chaîne de télévision donc la chaîne qui diffusait des émissions régionales c'était France 3 à l'époque donc la séparation a dû se faire c'était FR3 pour démarrer France Régions 3 puis ça a dû se faire 1975 si je me souviens bien mais bon c'est à vérifier euh et euh là j'ai travaillé donc dans le cadre de cette chaîne FR3 et j'ai suivi tous les déroulements de la chaîne jusqu'à mon départ à la retraite il y a une dizaine d'années</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">la chaîne s'appelle France 3 aujourd'hui</u>
        <u who="#int">oui um</u>
        <u who="#p1"><unclear/>cette chaîne j'ai été journaliste je l'ai dit oui professionnel à partir de du début des années 80</u>
        <u who="#int">oui ok um aussi il y a internet donc vous avez dit que vous euh vous avez un site qui est en breton</u>
        <u who="#p1">oui</u>
        <u who="#int">um et vous faîtes ça depuis quand</u>
        <u who="#p1">alors le site de Brud Nevez c'est assez récent enfin c'est récent. disons avant le site d'Emgleo Breiz qui reste de trois pages en ligne mais ça va tomber sans tarder puisque la structure n'existe plus et donc euh oui on alimentait le site en breton fin le site il est un peu bilingue parce que <unclear/> on cherchait à toucher d'autres publics euh publics spécifiquement bretonnants euh le site était en fait bilingue et le site de Brud Nevez était intégré dans celui d'Emgleo Breiz au départ. et donc depuis que l'association n'existe plus c'est la comme euh pas tout dessus d'ailleurs mais assez vite je me suis mis à prendre 3 ans 3 4 ans à conserver <unclear/> j'ai fait tout moi-même</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1"><unclear/> et la mise en page je travaille sur les textes et l'image enfin ça m'amuse beaucoup de fin bah ça m'amuse</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">tout ça est intéressant je veux dire</u>
        <u who="#int">oui oui et vous avez votre site personnel aussi</u>
        <u who="#p1">alors j'ai un site perso qui est un petit peu en dormition</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">je ne <unclear/> non plus parce que entretemps j'avais créé aussi un blog personnel</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p1">et euh que je rédige en français par choix délibéré parce que il y a beaucoup de alors donc aujourd'hui quand même je lui ai donné un nom de domaine qui l'affiche <unclear/> langue-bretonne.org et je trouve que fin beaucoup de débats qui tournent autour du breton en fait se passent en français</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">je pourrais le faire aussi en breton mais comme je fais comment il m'arrive <unclear/> de le faire un petit peu mais comme je parle il y a le site de Brud Nevez le site de bon mon blog personnel je le <unclear/> surtout surtout en breton mais ça permet à des gens comme vous de le trouver</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p1">voilà souvent j'ai des <unclear/> qui viennent de l'étranger ou d'ailleurs en France en Europe</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1"><unclear/> qui s'intéressaient aux questions que j'aborde dans ce blog</u>
        <u who="#int">oui um et est-ce que vous utilisez le breton dans vos mails aussi</u>
        <u who="#p1">oui ça arrive oui oui assez fréquamment fin assez fréquamment avec un certain nombre de gens il ne me viendrait pas l'idée d'écrire autrement qu'en breton euh une fois que nous une fois que la relation est établie en breton avec <unclear/> personne elle perdure dans cette langue-là que ce soit <unclear/> d'échanges verbaux d'échanges écrits c'est pareil</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">il n'y a pas il n'y a pas de difficultés particulières bien sûr avec des gens que je connais euh dans ma famille par exemple il y a <unclear/> qui sont toujours dans le Trégor mais je ne vois que d'assez rares occasions il y a certains d'entre eux avec qui je passe <unclear/> en breton par contre si nous avons l'occasion d'échanger à l'écrit par mail on a jamais eu des études <unclear/> ils ne maîtrisent pas l'écrit euh donc je leur inflige pas ça en plus je ne leur impose pas <unclear/> le breton et en échange verbal ou téléphoné ça ça peut se faire</u>
        <u who="#int">oui oui. um et donc il y a oui est-ce que vous utilisez les réseaux sociaux</u>
        <u who="#p1">bah assez peu</u>
        <u who="#int">non ok ok. donc si si vous le faisiez</u>
        <u who="#p1">je ne suis pas sur facebook</u>
        <u who="#int">non d'accord est-ce que si vous le faisiez est-ce que vous feriez en breton ou</u>
        <u who="#p1">j'en sais rien</u>
        <u who="#int">ok ok</u>
        <u who="#p1">si j'ai utilisé twitter il y a un an mais dans un contexte particulier c'était la campagne électorale pour euh les élections présidentielles et euh comment le deuxième tour s'annonçait euh entre euh comment celui qui est devenu président de la république aujourd'hui</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">et Madame Le Pen j'ai <unclear/> mais j'ai trouvé bizarre je ne voyais pas grand-chose en breton à l'occasion de de la campagne électorale <unclear/> j'ai écrit sur twitter j'ai écrit qu'en breton</u>
        <u who="#int">d'accord oui</u>
        <u who="#p1">pour pour marquer le coup quoi <unclear/> que pas mal de gens utilisent twitter en breton et depuis j'ai laissé fin je laisse tomber parce qu'on ne peut pas tout faire. voilà <unclear/> je trouve ça ça vous occupe ça bouffe votre temps ça ça il n'y a plus de temps pour rien faire d'autre si vous <unclear/> peut passer son temps à faire ça il n'y a rien d'autre. et je prétends pour avoir faire autre chose que que de tweeter toute la journée</u>
        <u who="#int">oui oui euh ok et aussi votre consommation des autres médias les journaux les euh les la télé bien sûr donc vous avez travaillé pour les médias en breton est-ce que vous avez est-ce que vous regardez vous lisez les médias comme ça aujourd'hui ou les médias en français</u>
        <u who="#p1">les médias euh fin les médias alors j'avais <unclear/> une restriction <unclear/> utiliser le terme de médias pour le breton</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">parce que comment ce qu'il y a comme médias en breton est quand même extrêmement modeste et le terme à mon avis n'a pas la même la même ampleur que il y a assez longtemps de médias en français et en anglais voire même en gallois ou en gaélique je connais moins mais c'est on peut pas comparer c'est incomparable</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">comment les médias en breton c'est une dizaine de périodiques dont il n'y a aucun qui tire en plus de 2000 exemplaires euh il y a un hebdomadaire qui qui a 1500 ou 1600 peut-être 1700 maintenant les revues autrement c'est quelques centaines ce qui <unclear/> le plus aujourd'hui ça va être Al Liamm mais c'est juste 600 exemplaires euh Brud Nevez c'est euh 250 euh il y a d'autres qui probablement en aura des chiffres plus bas donc euh la presse écrite en breton ça n'est pas c'est pas immense on ne va pas trouver une périodique en breton à des kiosques à des bureaux de presse ça n'existe pas c'est fin ça n'est diffusé que sur abonnement et pour ce qui est d'audiovisuel alors l'audiovisuel a un intérêt considérable alors les médias sont pas non plus très développées comment on a vous avez peut-être vu ça dans l'article que j'ai transmis</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">on a quatre chaînes de quatre stations de radio dont deux bilingues et euh deux diffusant uniquement en breton donc des radio associatives et puis il y a la radio service public qui diffuse quand même pas si près de 20 heures en breton par semaine et ils diffusent 14 ou 15 heures par jour donc ça ça fait un pourcentage à peine plus que l'équivalent d'une journée entière de programmes de la radio c'est pas énorme la télévision c'est comment deux heures par semaine en dehors de l'été il y a une chaîne une euh web-télé qui s'appelle Brezhoweb mais il ne fabrique que 70 ou 80 heures <unclear/> une petite centaine d'heures de programmes frais par an <unclear/> même s'ils ont pour une émission quotidienne parce que son <unclear/> non voilà les médias en breton c'est quand même il faut bien être conscient de cette réalité-là c'est quand même c'est quand même c'est pas rien à voir avec les médias qu'on connait partout ailleurs fin dans beaucoup de pays en quelque sorte même dans certaines régions dans cette euh dans des pays étrangers par contre la télé euh la média l'audiovisuel en breton comment je l'ai ressenti très très fort dans mon activité professionnelle c'est que comment ça donne une visibilité à la langue qu'elle n'a pas beaucoup autrement. alors maintenant si on voit des panneaux de signalisation bilingues regardez derrière vous il y en a dans Quimper vous avez vu <unclear/> mais c'est plus symbolique qu'utilitaire par contre comment là que ce soit la radio la radio est accessible à ceux qui ont ne stressent que la connaissance passive de la langue la télé aussi euh mais la télé les émissions sur France 3 en particulier pas sur Brezhoweb sur Brezhoweb sur la web-télé ça n'est que en breton <unclear/> la service publique sur France 3 les programmes sont sous-titrées en français</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">donc il n'y a pas besoin seulement même ceux qui ne connaissent pas trop le breton peuvent si ça leur intéresse aussi de les voir par hasard et ça arrive comment euh peuvent quand même suivre les déroulés de <unclear/> ce qui ce qui alors pour les bretonnants quelquefois c'est pas non plus inutile parce que certains lisent qui n'ont pas une connaissance suffisante des autres bretons <unclear/> du breton standard qu'on entend quand même beaucoup dans les émissions de radio et de télé aujourd'hui</u>
        <u who="#int">oui oui et est-ce que vous regardez écoutez ces émissions</u>
        <u who="#p1">un peu. plus beaucoup je vais le dire</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">comment j'ai jamais réussi à prendre de bonnes habitudes depuis que je suis à la retraite ah si il m'arrive de regarder délibérément certaines choses dont j'entends parler que je veux voir</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">mais euh j'oublie toujours l'heure de rendez-vous donc</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">je suis pris par une chose</u>
        <u who="#int">oui donc il faut savoir l'heure</u>
        <u who="#p1">voilà mais ça je sais l'heure mais c'est pas organisé c'est <unclear/></u>
        <u who="#int">d'accord oui um ok donc quelques questions sur Brud Nevez en particulier um donc vous avez été le rédacteur en chef ou le directeur</u>
        <u who="#p1">on va pas on va pas dire alors l'organigramme n'est pas aussi prestigieux que</u>
        <u who="#int">oui d'accord</u>
        <u who="#p1">dans une média ordinaire même en Bretagne euh comment Brud Nevez c'est une structure associative sa fondation en 1901 euh on a comment un équipe <unclear/> il y a ceux qui écrivent mais on sollicite aussi d'autres d'autres euh personnes extérieures de l'association que la<unclear/> à la revue euh et donc il y a euh comment comme à toutes les associations il y a un président euh un sécrétaire un trésourier euh la présidente que nous avions depuis euh pas mal de temps a dû s'arrêter donc mes camarades m'ont demandé de de président puis il y a <unclear/> et puis avant j'ai joué deux faits le rôle de rédacteur en chef c'est-à-dire que comme j'ai une connaissance euh une connaissance professionnelle de la manière dont les choses doivent se passer pour la maîtrise le dossier comment euh classer classer les articles en fonction de leur intérêt faut mettre des titres qui ou changer les titres le titrage et tout ça c'est important il y a la légende de photo il y a voilà il y a solliciter les auteurs il y a comment collaborer avec eux pour quand c'est nécessaire pour un peu de rewriting euh c'est souvent indispensable voilà euh un rédacteur en chef de fait</u>
        <u who="#int">oui d'accord</u>
        <u who="#p1">bon j'ai j'ai comme je sais faire ça je le fais et puis euh ça permet à la revue ah je vous avais amené je vous avais amené pour montrer quand même peut-être que vous pouvez faire une pause pendant que je montre <unclear/> ou vous pouvez enregistrer quand même</u>
        <u who="#int">euh oui je peux faire une pause</u>
        <u who="#p1">une pause pendant que je vous montre ça</u>
        <gap reason="looking at brud nevez"/>
        <u who="#int">merci um donc oui donc vous avez dit que vous sollicitez les auteurs est-ce qu'il y a une liste d'auteurs ou est-ce que vous utilisez vos contacts</u>
        <u who="#p1">on a on a un base d'auteurs habitués qui qui écrivent régulièrement euh par forcément pour tous les numéros quand même encore qu'il y en a quelques-uns qui le fassent pour la partie magazine il faut qu'on <unclear/> quand même un certain nombre de collaboration régulière parce que c'est euh c'est euh comment préférable si on veuille si on veuille bah assurer la continuité et la thématique et puis qui a suivi un petit peu</u>
        <u who="#int">et et ils connaissent le style</u>
        <u who="#p1">voilà tout à fait. et donc pour la pour la partie pour la partie cahier littéraire c'est pareil on a des collaborateurs attitrés enfin qui habituels qui sont habitués et euh on sollicite on est aussi ouvert à d'autres contributions s'il y a des gens qui des auteurs qui nous envoyent leurs textes euh en général on les valide s'il arrive qu'on ne fasse pas pour des raisons diverses et variées mais euh bon on est ouvert à toute sorte de contribution et par contre pour le dossier qui est toujours spécifique là ce sont des des auteurs que l'on contacte spécifiquement pour bah en fonction thématique thématique comme euh comment l'archéologie il y a un des auteurs qui a plus rédigé son article en breton mais euh les autres parce qu'on n'a pas beaucoup d'archéologues professionnels sachant breton je pense qu'il n'y en a aucun donc euh on rédige en français et là nous <unclear/> dans l'équipe déjà qui <unclear/> pour la version bretonne</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">voilà. donc c'est c'est en fonction de toute sorte de fin cette méchanique est assez bien rodée chez nous</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">euh mais bon ça dépend tout dépend en fait de objectif que l'on a. suivre la partie de de revue qui a <unclear/> l'approche n'est pas la même le <unclear/> est quand même assuré de cette <unclear/> pour chacune des parties</u>
        <u who="#int">um et est-ce que comment est-ce que vous décidez les thématiques</u>
        <u who="#p1">on discute entre nous quand quelqu'un a une idée géniale on la retient puis on explore <unclear/> pour voir qui peut contribuer sur ce thème-là</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">et puis euh bah et puis <unclear/></u>
        <u who="#int">ok et est-ce que les thèmes sont toujours liés à la Bretagne spécifiquement</u>
        <u who="#p1">non pas du tout bon euh par exemple à l'occasion des dernières élections européennes on a publié un dossier sur les jeunes et l'Europe</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">et euh on a réussi à contacter comme un certain dans l'équipe connaissait des des Italiens et on connaissait un Espagnol euh comment moi je connaissais un Irlandais euh donc voilà les gens écrivent soit euh il est arrivé que les étrangers ont pu écrire directement en breton pas souvent mais parce qu'il y en a <unclear/> ce nombre de gens ayant des origines étrangères qui ont fait l'acquisition du breton</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">et puis euh par exemple pour les étudiants européens là euh il a fallu plutôt peut-être je suis <unclear/> ou deux quand même qui étaient écrits en breton mais je suis pas sur les autres sont rédigés soit en français soit en anglais puis euh évidemment ça fait un travail assez lourd de traduction mais c'est intéressant à faire <unclear/> comment ça donne comment une bouffée d'air différente pour le lecteur qui s'attend pas à voir une Lithuanienne ou un Croate écrire fin et publier en breton en tout cas donc ça donne ça donne une couleur différente à la revue en même temps</u>
        <u who="#int">oui um oui donc c'est une un équipe maintenant de bénévoles ou</u>
        <u who="#p1">oui</u>
        <u who="#int">oui d'accord d'accord</u>
        <u who="#p1">sauf bien sûr pour la PAO publication assistée par sur ordinateur</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">pour la mise en page</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">là on fait appel aujourd'hui à des personnes compétentes qui peuvent travailler à façon et le numéro il y a le numéro qui sort là j'ai pu le faire avec une bretonnante qui maîtrise de la PAO euh ah bon sur <unclear/> les numéros ça a pas été le cas mais il y en a il y a aujourd'hui le professionnel qui <unclear/> on peut solliciter mais qui sont travaillent souvent à plein temps dans des structures qui peuvent pas forcément se libérer par contre il y a <unclear/> qui travaillent à temps partiel et donc laissés pour d'autres collaborations et bon ils peuvent le faire et bien sûr l'imprimeur d'accord il se trouve que l'imprimeur qui n'est pas loin d'ici son PDG est bretonnant et comment a une attention spécifique et affiche un peu euh comment son sa qualité de bretonnant et donc euh il est bien travailler avec des structures <unclear/> on a imprimé tous nos livres d'Emgleo Breiz chez eux au départ</u>
        <u who="#int">d'accord oui</u>
        <u who="#p1">et maintenant je vois que d'autres éditeurs le font aussi donc euh il a réussi fin réussi à capter cette clientèle-là qui soignent un petit peu</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">mais euh oui <unclear/> comment l'usage de la langue est concret presque tout sur toute la chaîne de production de la revue</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">quasiment. depuis la conception jusqu'à jusqu'aux collaborations sauf les exceptions que je vous ai dites la PAO en général avant c'était constamment le cas parce qu'on <unclear/> des salariés mais aujourd'hui j'arrive à en trouver qui facilitent un peu d'échange quand même parce que même si on peut parfaitement travailler avec comment un professionnel qui est par contre l'approche du travail est forcément différent dans ce cas-là et puis l'imprimeur donc tous les collaborateurs <unclear/> breton où il faut bien échanger aussi en français avec <unclear/> de l'entreprise à quelques <unclear/> oubliés mais bah j'ai pas fait ça non plus puisque nous maîtrisons aussi bien le français que le breton</u>
        <u who="#int">oui oui. et donc donc on a parlé un peu des des gens qui produisent le magazine mais um sur les lecteurs est-ce que vous avez une idée de qui qui serait le lecteur typique ou</u>
        <u who="#p1">oh pas beaucoup</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">je connais certains noms mais comment quand je parcours les fichiers normalement je connais pas</u>
        <u who="#int">ok peut-être pour les les radios donc quand vous avez travaillé pour les radios est-ce que</u>
        <u who="#p1">alors euh la radio là c'est plus de lecteurs c'est des auditeurs</u>
        <u who="#int">oui bien sûr oui</u>
        <u who="#p1">ou les spectateurs à la télévision la radio je ne saurais pas dire aujourd'hui comment ça se passe euh même pas trop. si vous rencontrez pendant votre enquête les responsables de radio ils vous le diront plus précisément que moi aujourd'hui euh le lectorat l'auditorat n'est pas n'est pas immense il est réel mais il n'est pas immense. voilà. euh pour la télévision euh j'ai plus les chiffres en tête il y a pas longtemps je vous donnerai des indications de d'audience</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p1">un plus on va faire la différence il n'y a pas d'audience il n'y a pas de marché euh ça vaudrait peut-être mieux que demander ça aujourd'hui aux responsables de radio</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">vous voulez son contact je vous le donne</u>
        <gap reason="recording paused"/>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">c'est un peu trop bruyant pour nous non</u>
        <u who="#int">non je crois pas je crois que ça va euh marcher</u>
        <u who="#p1">
          <unclear/>
        </u>
        <u who="#int">oui en tout cas je connais pas trop mais euh</u>
        <u who="#p1">on va bien arriver</u>
        <u who="#int">ok donc um je voulais vous demander de l'orthographe parce que l'orthographe dans Brud Nevez est um bah c'est pas le plus utilisé</u>
        <u who="#p1">je sais</u>
        <u who="#int">et je me demandais si si vous pourriez me dire les raisons pour l'utiliser ou</u>
        <u who="#p1">euh disons que il y a comment cette orthographe-là est issue de la longue histoire des orthographes du breton euh elle a été élaborée à la Libération de la guerre en réaction à celle qui avait été mise au point ou adoptée en tout cas par euh comment une partie relativement importante de bons Bretons de tendance plutôt nationaliste à l'époque</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">et peut-être toujours aujourd'hui pour un certain nombre de leaders et donc um comment elle a eu une forte audience à partir du moment où comment il y a le début de l'enseignement du breton à partir de 1951 et c'est à ce moment-là qu'a été créé aussi comment l'orthographe était mise au point qu'a été créé Emgleo Breiz qu'a été créé la revue Brud qui a précédé la revue Brud Nevez et euh et donc ça ça continuait bien sûr entretemps il y a eu d'autres évolutions ne serait-ce que comment euh les débuts puis le développement de l'enseignement bilingue il y a eu euh une forme d'institutionalisation du breton et une forme d'officialisation par la Région et de ces structures-là certes ont priviligié l'orthographe dite unifiée ou surunifiée mais euh l'enseignement a fait le choix fin les structures enseignantes ont fait le choix de l'utiliser aussi dans les conditions qui sont se sont imposées comment été imposées par un certain nombre de personnes impliquées ou de structures impliquées et par contre comment on a réfléchi en ce qui nous concerne à l'évolution au niveau de l'édition Emgleo Breiz on a considéré que on ne vendrait pas beaucoup plus de livres en breton si on changeait l'orthographe et ce qui risquait peut-être même d'en perdre on a un public quand même qui est habitué à un lectorat qui est habitué à une autre orthographe et pour la revue c'est un petit peu la même chose on a eu les discussions encore là-dessus fin il y a 3 4 ans et puis euh on laisse les choses en état euh on est conscient que si on s'arrête personne ne prendra de lait mais peut-être que quelque part ça ne nous intéresse pas trop de le faire non plus dans un dans un contexte où il faudrait nécessairement euh comment utiliser une autre orthographe on a pas de réflexions parfaitement abouties là-dessus mais on retient on retient un statut <unclear/></u>
        <u who="#int">d'accord donc c'était un choix pratique de</u>
        <u who="#p1">voilà tout à fait</u>
        <u who="#int">ok um et si</u>
        <u who="#p1">oui enfin il y a quand même toute une réflexion sur la langue cette orthographe là il n'y a comment n'a pas euh les mêmes effets sur l'apprentissage qu'a l'orthographe unifiée aujourd'hui je vous fais de référence à la recherche comme celle de comment il s'appelle euh Le Ruyet j'ai plus son prénom en tête mais euh il a quand même mis en évidence un certain nombre de choses dans sa thèse l'orthographe a nui en elle-même une euh <unclear/> par rapport à la fin ce qui est censé être la prononciation normale  en breton <unclear/> au niveau de la prononciation des désinences.</u>
        <u who="#int">et les choix les choix de lexique aussi</u>
        <u who="#p1">oh si bien sûr oui</u>
        <u who="#int">oui um</u>
        <u who="#p1">au cours que j'observe j'observe même au niveau de l'orthographe de l'orthographe dite unifiée n'est pas si unifiée que ça aujourd'hui il y a énormément d'auteurs qui tendent à s'éloigner du standard de base pour adapter leur euh leur parler local etcetera si si ça se fait ça se fait pas mal ça fait pas mal et bien sur internet aussi</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p1">et donc uh voilà et mais par contre le système scolaire les publications institutionelles restent strictement euh basés sur un standard supposé</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">et donc au niveau lexicographique aussi euh il y a des des écoles euh littéraires ou pratiques ou bien scolaires qui <unclear/> des institutions scolaires qui sont attachées à une évolution beaucoup plus ouverte aux néologismes par exemple</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">euh il y en a qui <unclear/> là-dedans euh je ne suis pas sûr si ce soit la démarche indispensable on peut à peu près tout aborder en breton aujourd'hui avec une bonne connaissance du breton de base bien sûr il faut quelquefois fin comment il y a une terminologie plus spécifique mais on ne refuse pas <unclear/> de bonne facture et il nous arrive moi aussi même euh au niveau professionnel il m'est arrivé dans l'urgence de changer comment d'introduire comment un néologisme que j'ai plus ou moins fabriqué ou ça marche ou ça marche pas</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">dans certains cas ça marchait dans d'autres cas ça ne marchait pas parce que bon <unclear/> pas non plus transposer euh plus ou moins simplement des emprunts tel quel du français en breton on en a déjà eu beaucoup au cours de l'histoire mais <unclear/> c'est même pas toujours qu'ils viennent du français mais euh c'est pas une raison pour non plus truffer en permanence le breton de termes empruntes au français donc il faut avoir une approche intelligente de cette question-là et voilà</u>
        <u who="#int">oui et est-ce que ça arrive pour Brud Nevez aussi est-ce qu'il y a une euh un ligne éditorielle qui</u>
        <u who="#p1">sans doute sans doute mais on fait ça d'une manière un peu intuitive parce qu'on ne va pas être tous sur euh la même approche de la langue et donc euh bon on se débrouille très bien dans ce contexte-là</u>
        <u who="#int">oui donc les auteurs ils décident et puis ça va</u>
        <u who="#p1">mais mais il y a il y a des interférences il y a comment ce qui se fait comment dans dans une périodique ça peut très bien comment avoir une influence sur y compris Brud Nevez sur d'autres si il y a quelque chose qui marche dans un périodique il y a pas de raisons comment de de le refuser alors ce que l'on fait nous dans ces cas-là c'est qu'on adapte comment notre orthographe et ce qui ne présente pas de difficultés particulières</u>
        <u who="#int">donc donc s'il y a un mot que un mot pour quelque chose d'admininstratif quelque chose très um très technique</u>
        <u who="#p1">oui</u>
        <u who="#int">est-ce qu'il y a un lieu spécifique où vous chercheriez pour</u>
        <u who="#p1">non euh comment je pense qu'on est tous dans l'équipe à peu près les mêmes euh sur les mêmes avec les mêmes ouvrages qu'à peu près tout le monde comment on a nous-mêmes publié un dictionnaire voilà donc euh celui-là dans l'équipe il est il est pratique puisqu'il correspond à l'orthographe que l'on utilise mais euh comment tout le monde bah tout le monde la plupart d'entre nous ont d'autres dictionnaires le dictionnaire le plus courant ce dit de Favereau on va chercher dans dans la banque de données linguistiques qui existe sur Internet en cas de réelle nécessité puis quelquefois quelquefois il y a il y a aussi des dictionnaires de de Ménard il a une approche extrêmement rigide je trouve de la lexicologie et donc il n'est pas sans intérêt de savoir ce qu'il propose mais euh on a on arrive à trouver assez facilement d'autres choix que ceux qu'il propose et qui sont quand même quelquefois euh quelquefois fin un peu <unclear/> quoi</u>
        <u who="#int">d'accord um oui donc vous avez dit que quand vous avez travaillé pour la la radio euh vous avez visé le plus grand euh le plus grand nombre d'auditeurs</u>
        <u who="#p1">oui</u>
        <u who="#int">vous avez dû assurer que tout était compréhensible</u>
        <u who="#p1">ça se passe pas non plus comme ça. alors d'abord je vais vous dire que j'ai travaillé bah j'ai travaillé pendant un certain nombre d'années alors j'ai commencé en en quoi <unclear/> émissions régulières en 69 j'ai fait la radio jusqu'en 82. et de 82 il y a deux mille euh deux mille 2008 ou 2009 j'ai euh je n'ai fait que la télévision. mais ça se passe ça ne se passe pas comme vous le disiez parce que entretemps j'utilisais euh quand on s'exprime même dans une média audiovisuelle entretemps on s'exprimait avec la langue que l'on maîtrisait habituellement. on ne change pas forcément à euh à d'autres d'autres euh à d'autres approches. on peut pas changer de langue à l'oral en tout cas euh délibérément ni à <unclear/> donc euh je suis bien conscient et je crois que j'ai déjà dit que comment au début mon breton était forcément fortement plus ou moins teinté de trégorrois et qu'il euh que cette teinte s'est estompée avec le temps euh par contre euh ce qui est important c'est être vigilant là aussi sur le euh le niveau d'expression. et par exemple moi pendant longtemps j'ai euh comment utilisé des doublons. j'utilisais le terme qui veut pas <unclear/> intéressant d'utiliser dans un breton et que les gens ne connaissaient pas forcément j'utilisais l'emprunt français à côté.</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">et et j'ai donc euh j'ai fait ça pendant longtemps et puis je pense que <unclear/> de rien les gens euh j'ai remarqué que euh comment les personnes que nous interviewons fréquamment tendent à euh euh comment acquérir eux-mêmes certains termes qu'ils n'avaient pas originellement dans leur propre vocabulaire</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p1">par euh ils les captent à la radio ils les entendent dans nos <unclear/> et et donc il y a comme ça un je ne sais pas si le nombre de termes serait conséquent ou pas plusieurs dizaines de termes au minimum sont aujourd'hui comment maîtrisés par des gens qui qui sont sollicités pour intervenir à la radio pas un euh un locuteur ordinaire il n'est sollicité qu'à l'occasion mais celui qui un homme politique un syndicaliste un chef d'entreprise un employé euh le bretonnant de service parce que quelquefois il y a un seul bretonnant dans une entreprise et donc il faut qu'on le sollicite pour <unclear/> un témoignage et comment au fur et mesure il fera attention à comment il parviendra à utiliser à placer ce mot-là à peu près dans le sens qu'il faut au moment il le faut. donc euh les médias audiovisuelles <unclear/> une capacité d'influence sur euh de ce point-là euh point de vue-là euh que comment la presse écrite a mais d'une autre manière parce que la presse écrite fait aussi des interviews je ne sais pas si ils retranscrivent que les euh les interviews ou est-ce qu'ils bretonnisent les termes qui quelquefois ne le seraient pas <unclear/> je ne sais pas comment ils fonctionnent alors c'est vrai qu'à l'écrit on ne peut pas non plus laisser passer bah ça dépend du niveau de diligence que vous avez voilà</u>
        <u who="#int">oui et donc si si quelqu'un écrivait un article qui était très dialectal est-ce que vous l'accepteriez ou est-ce que vous</u>
        <u who="#p1">globalement on l'accepte mais alors on transcrit quand même dans notre orthographe pour que</u>
        <u who="#int">oui oui d'accord</u>
        <u who="#p1">pour travailler si <unclear/> d'orthographe commune c'est pas facile il est arrivé que euh parce qu'il y a d'autres auteurs qui tiennent à une écriture spécifique</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p1">et donc ça n'est pas spécialement gênant les Vannetais par exemple retiennent par écrit souvent ils ont eu longtemps ils ont toujours une approche spécifique de de de vannetais écrit euh même en orthographe unifiée aujourd'hui et même pour l'enseignement le collège Diwan de Vannes dispense une grande partie de ses cours euh ce sont les enseignants vannetisants qui le font et les élèves proviennent surtout du vannetais et il y a euh comment un usage avéré comment à la forme vannetaise <unclear/> dans ce contexte-là mais pour revenir euh par la par la revue oui donc il arrive qu'on les publie mais pas euh c'est pas énorme non plus quelque part <unclear/> bien mais mais mine de rien il y a une forme de standardisation qui s'est quand même s'installée aussi</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 2
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Quimper, 17/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">oui ça marche donc je dois demander votre âge pour commencer</u>
        <u who="#p2">alors j'ai 69 ans</u>
        <u who="#int">ok merci et votre genre homme femme ou autre</u>
        <u who="#p2">je suis un homme</u>
        <u who="#int">d'accord merci ok alors ou est-ce que vous habitez actuellement</u>
        <u who="#p2">alors j'habite à Fouesnant</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p2">au sud de Quimper dans un quartier qui s'appelle Mousterlin pas loin de la mer</u>
        <u who="#int">d'accord et vous habitez là depuis quand</u>
        <u who="#p2">depuis depuis en fait 85 l'année 85</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p2">ça fait plus de 30 ans oui que j'y suis</u>
        <u who="#int">et avant ça vous avez toujours habité en Bretagne ou</u>
        <u who="#p2">ah oui je suis né en Bretagne je suis né dans le nord sur le côte de nord pas loin de Tréguier à Pleudaniel une petite commune pas loin de la mer non plus au bord du Trieux et après j'ai j'ai étudié donc à Rennes j'étais avant les études universitaires j'étais donc les études secondaires je les ai faites à Lannion qui est dans le nord aussi les études primaires je les ai faites dans l'école publique de Pleudaniel là où je suis né. oui</u>
        <u who="#int">et puis vous avez vous êtes allé à Rennes pour les études</u>
        <u who="#p2">les études</u>
        <u who="#int">et après ça</u>
        <u who="#p2">alors après j'ai été un étudiant très très long je travaillais en même temps donc j'ai été surveillant et euh et une fois mes études terminées j'ai travaillé un peu à Ar Falz Skol Vreizh l'association qui qui est sur Morlaix là je travaillais un peu comme secrétaire administratif</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">et j'ai entendu un jour euh une annonce sur la radio il y avait donc Fañch Broudic qui était le patron des émissions de langue bretonne sur euh France 3 en fait FR3 à l'époque France Régions 3 il cherchait un collaborateur pour les infos donc j'ai répondu et puis j'ai été euh j'ai été embauché en 80 80 oui c'était 80 1980 79 1980 comme c'était plus près de la fin de 79 c'était bon généralement la fin 80 quoi bah oui</u>
        <u who="#int">um donc je dois demander à quel point vous vous sentez breton et à quel point vous vous sentez français et si vous pouvez le marquer sur</u>
        <u who="#p2">ah oui</u>
        <u who="#int">sur ça</u>
        <u who="#p2">ah bon donc j'entoure</u>
        <u who="#int">donc vous marquez sur la ligne</u>
        <u who="#p2">ah je marque</u>
        <u who="#int">oui euh entre les</u>
        <u who="#p2">entièrement alors si je suis entièrement</u>
        <u who="#int">ah d'accord si vous êtes entièrement vous le marquez là euh à côté de donc</u>
        <u who="#p2">ici quoi. je fais j'entoure non</u>
        <u who="#int">euh non vous mettez un</u>
        <u who="#p2">ici</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">voilà</u>
        <u who="#int">comme ça oui. et pour le français alors</u>
        <u who="#p2">et je mets ça ici voilà. je suis il y a pas la question sur l'Europe hein c'est dommage parce que je me sens breton et européen</u>
        <u who="#int">ah oui oui moi aussi</u>
        <u who="#p2">oui d'accord moi je vais</u>
        <u who="#int">donc c'est moins de zéro ou c'est</u>
        <u who="#p2">c'est zéro oui oui non non non</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p2"><unclear/> c'est clair dans mon esprit oui. mais je suis un Européen non pas dans le contexte européen d'aujourd'hui qui comprend le marché et cetera mais je me sens européen parce qu'on a une relation un continent quand même</u>
        <u who="#int">oui oui la culture partagée</u>
        <u who="#p2">voilà bah oui</u>
        <u who="#int">merci um et est-que vous utilisez des langues à part le breton et le français</u>
        <u who="#p2">oui en fait je l'anglais un peu je et en fait c'est maintenant avec les nouveaux médias facebook et des choses comme ça il m'arrive de d'écrire en anglais</u>
        <u who="#int">oui d'accord</u>
        <u who="#p2">alors j'ai j'ai j'ai aussi des c'est un peu rigolo il m'arrive de communiquer en latin avec un ami qui en textos</u>
        <u who="#int">ah d'accord</u>
        <u who="#p2">et même en grec ancien</u>
        <u who="#int">très bien</u>
        <u who="#p2">que je fais <unclear/> oui oui. que j'ai chanté à la radio on a appris des chansons en quatrième en grec ancien des traductions des chansons françaises même des cantiques bretons et de temps en temps je quand je travaillais je euh il y avait un moment dans la matinale où je pouvais un peu me lâcher <unclear/> chanter</u>
        <u who="#int">oui d'accord</u>
        <u who="#p2">bah oui</u>
        <u who="#int">ok donc donc vous n'utilisez pas d'autres langues dans euh ce sont seulement à l'écrit donc</u>
        <u who="#p2">euh en anglais je peux <unclear/> parler aussi parce que j'ai des amis qui</u>
        <u who="#int">ok ok</u>
        <u who="#p2">qui me téléphonent qui</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p2">oui oui</u>
        <u who="#int">ok euh donc le um la deuxième partie c'est sur votre histoire personnelle avec la langue bretonne</u>
        <u who="#p2">oui</u>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il y avait des membres de votre famille qui qui ont parlé breton quand vous étiez</u>
        <u who="#p2">moi je suis né dans un milieu euh on parlait breton</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p2">alors ce qui s'est passé à cette époque c'était quand même je suis né en 49 mon frère est né en 47 nos parents exprimaient entre eux en breton la vie même disons de la communauté de de la commune de la communauté c'était essentiellement du breton <unclear/> changé c'était très breton mais ils nous parlaient en français en fait on a on est devenus bilingue très vite parce que comment beignés dans un les gens on les entendait parler breton <unclear/> on a appris en même temps les deux et un jour en fait on a décidé moi j'ai décidé <unclear/> qu'on ne parlait plus de breton avec <unclear/> j'étais en j'étais en quatrième ou en troisième enfin j'ai été au collège puis j'avais dit on est capable de parler breton ça s'est passé il y a pas eu de soucis et après on s'est on a utilisé que le breton</u>
        <u who="#int">d'accord donc vous avez enfin appris le breton au sein de votre famille</u>
        <u who="#p2">oui oui oui dans la famille et puis euh comment dire environnement</u>
        <u who="#int">oui dans la commune</u>
        <u who="#p2">oui dans la commune oui. je sais que vous aimez le les anglo-saxons parlent beaucoup de community</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">et c'est un mot que j'aime bien tel en France la communauté ça implique dans l'esprit d'un certain procès communautarisme ça veut dire quand c'est le repli sur soi et cetera mais pour moi ça n'a rien à voir je reste au sens de on est dans une dans un collectif qui voilà</u>
        <u who="#int">un un réseau de</u>
        <u who="#p2">oui on est on n'est pas on est là quoi on est on est dans un environnement qui qui parle breton donc pour l'occasion quoi oui oui oui</u>
        <u who="#int">et donc vous avez étudié le breton</u>
        <u who="#p2">après oui</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">alors quand j'étais même au collège on a commencé à apprendre à l'écrire enfin à parce qu'on écrivait <unclear/> le problème du breton c'est une langue qui n'a <unclear/> communauté d'enseigner elle en a toujours une encore alors longtemps c'était une transmission orale et je sais que ma mère par exemple elle avait appris le catéchisme en breton vous savez que c'est le catéchisme</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">c'est un peu le fin le principe les préceptes religieux et c'était en breton jusqu'à ce qu'une un certain membre de la famille demande que le le catéchisme ne soit plus en breton mais en français mais pendant un moment il avait ils avaient eu euh l'église avait eu les dernières une des dernières institutions en fait à garder le breton. donc après ça ça s'est accéleré aussi dans le sens on a tout le le français est devenu la langue officielle <unclear/></u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">oui oui à part dans quelques euh dans quelques paroisses il y avaient des des prêtres qui faisaient de la résistance oui oui</u>
        <u who="#int">euh donc vous avez euh après vous êtes allé à l'université</u>
        <u who="#p2">oui</u>
        <u who="#int">vous avez fait fait le breton là-bas ou</u>
        <u who="#p2">alors j'ai été inscrit en la première année de fac je <unclear/> c'était à institut des sciences sociales et de l'économie <unclear/> qui a duré deux ans en fait moi je suis arrivé j'étais à la deuxième promotion et l'institut c'est stoppé quoi</u>
        <u who="#int">ah d'accord</u>
        <u who="#p2">s'est s'abordé donc je suis revenu à Rennes où je suis <unclear/> en anglais en celtique en breton quoi</u>
        <u who="#int">ah oui oui</u>
        <u who="#p2">oui et donc j'ai appris j'ai passé un licence d'anglais avec un avec des éléments enfin des unités de valeur en breton et j'ai même passé le diplôme des études supérieures en celtique</u>
        <u who="#int">ok et donc évidemment vous utilisez le breton aujourd'hui donc</u>
        <u who="#p2">oui</u>
        <u who="#int">avec qui vous faîtes ça</u>
        <u who="#p2">alors mon épouse ne parle pas breton</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p2">mais je je l'utilise avec ma famille mon frère et mes soeurs enfin des gens que je connais sur Fouesnant il m'arrive aussi j'ai quelques amis qui le pratiquent donc de temps en temps ça nous arrive d'échanger en breton et je le fais moins maintenant peut-être d'avant quand j'étais au travail par exemple j'avais toujours des collègues qui qui parlaient breton à la radio</u>
        <u who="#int">oui et donc est-ce que vous participez à des à d'autres activités culturelles à part la langue</u>
        <u who="#p2">avec un lien avec la langue je fais de la musique j'apprends maintenant je suis j'apprends la clarinette</u>
        <u who="#int">ah bon</u>
        <u who="#p2">depuis depuis un an</u>
        <u who="#int">ah oui mais pas d'activités peut-être des activités spécifiques à la Bretagne</u>
        <u who="#p2"><unclear/> alors je fais partie d'une association qui en fait qui oeuvre à Paris Paris Breizh Media qui est en fait destinée aux journalistes euh d'origine bretonne qui travaillent à Paris <unclear/> et nous on est un peu moi je suis un peu <unclear/> j'y vais quasiment tous les fin tous les mois pendant comment dire tous les mois une soirée est organisée avec un invité qui peut être un Breton fin qui oeuvre dans l'industrie dans la culture enfin <unclear/> on a donc nos amis journalistes breton de Paris qui sont là et nous moi je sers un peu de je donne un petit coup de main en annexe quoi. ils m'ont demandé de leur écrire de leur produire des petits textes en bilingue alors je peux dire j'ai pas été très prolifique j'ai fait un mais j'ai un certain nombre de choses que je vais donc leur proposer tout une série de oui</u>
        <u who="#int">et est-ce qu'ils utilisent le breton là à part ça ou</u>
        <u who="#p2">moi j'ai des amis en fait bretonnants j'en ai un qui est à Paris qui qui a travaillé avec nous à la radio et qui en fait j'aurais aimé le voir me succéder</u>
        <u who="#int">d'accord</u>
        <u who="#p2">c'est pas comme ça que ça s'est passé</u>
        <u who="#int">oui donc oui et est-ce que vous utilisez des styles différents quand vous parlez avec des gens différents</u>
        <u who="#p2">c'est-à dire un breton un peu plus élaboré ou</u>
        <u who="#int">oui oui des choses comme ça oui</u>
        <u who="#p2">bah moi je pense que déjà le breton à mon avis qu'on a appris avec nos parents et j'ai un breton très riche en fait et riche et puis je dirais syntaxiquement voilà irreprochable c'est comme ça</u>
        <u who="#int">oui donc vous utilisez le même breton</u>
        <u who="#p2">et moi j'ai toujours gardé justement j'ai ça en tête tout le temps la langue doit être je leur avais dit hein quand je suis parti à mes successeurs c'est une exigence que le breton soit du plus haut niveau quoi</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">comme n'importe quelle langue d'ailleurs mais normalement <unclear/></u>
        <u who="#int">oui oui oui</u>
        <u who="#p2">on ne peut pas se contenter de d'approximations de il y a une langue il y a des règles et bah voilà</u>
        <u who="#int">oui donc</u>
        <u who="#p2">et qui aussi il y a aussi des tournures enfin il y a tout un esprit de la langue qui est propre au breton et qui est très important</u>
        <u who="#int">oui oui donc c'est une variété dialectale ou</u>
        <u who="#p2">alors moi je suis né dans le Trégor</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p2">mais je suis capable de je suis compris partout oui oui</u>
        <u who="#int">d'accord oui donc</u>
        <u who="#p2">à une époque on disait oui c'est pas le même breton mais si on est une fois qu'on a on s'est mis</u>
        <u who="#int">oui tout le monde peut</u>
        <u who="#p2">qu'on fait un petit effort d'écouter l'interlocuteur on n'a pas de soucis</u>
        <u who="#int">donc donc quand vous parlez avec quelqu'un qui qui vient de de Vannes ou quelque chose comme ça</u>
        <u who="#p2">oui même de Vannes oui</u>
        <u who="#int">vous ne changez pas votre style</u>
        <u who="#p2">non non je m'adapte pour un Vannetais peut-être on écoute un peu plus</u>
        <u who="#int">oui</u>
        <u who="#p2">parce que mais bon quand on connaît les règles les pourquoi il y a le z ou <unclear/> s'aspire en fait non c'est pas compliqué hein</u>
        <u who="#int">ok</u>
        <u who="#p2">ça c'est pas compliqué</u>
        <u who="#int">oui donc quelques questions sur les médias</u>
        <u who="#p2">oui</u>
        <u who="#int">um évidemment vous utilisez Internet et facebook</u>
        <u who="#p2">oui oui oui</u>
        <u who="#int">est-ce que vous utilisez d'autres réseaux sociaux ou</u>
        <u who="#p2">euh Internet donc et puis la SMS aussi les textos</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p2">oui oui</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p2">les réseaux oui les réseaux sociaux si on veut oui</u>
        <u who="#int">oui et donc vous faîtes ça en breton français anglais et latin</u>
        <u who="#p2">oui oui et latin et en grec ancien oui c'est pour c'est pour les petits clins d'oeil parfois oui</u>
        <u who="#int">et donc les autres médias les médias plus traditionnelles um nah est-ce que vous est-que vous écoutez la radio</u>
        <u who="#p2">alors j'écoute la radio j'écoute une radio j'écoute France Inter. j'ai beaucoup de mal à écouter la radio</u>
        <u who="#int">ah oui</u>
        <u who="#p2">d'où je suis parti parce que voilà il y a pour moi le niveau de langue qui y est proposé n'est plus n'est pas</u>
        <u who="#int">en breton</u>
        <u who="#p2">en breton oui je suis très critique sur ce que j'entends et on m'avait quand je suis avant de partir en retraite on m'avait proposé tu vas animer enfin en espèce de des cours de enfin c'était un peu dans ce sens-là mais j'aurais été j'aurais été un passeur aussi de langue quoi on m'avait demander de <unclear/> la succession ceux celles qui m'ont succédé à améliorer leur parler et en fait ce que je trouve que j'ai offert quelques sessions avant de partir à la retraite et j'été rejeté en fait et mes successeurs avaient la science infuse vous connaissez c'est la langue je fais un petit peu je fais des mots un peu par dérision ils connaissaient mieux que moi <unclear/> et moi je n'étais pas d'accord et donc on m'a écarté donc j'ai pas <unclear/> maintenant mais ça fait deux ans que je suis parti je suis parti fin 2015 donc on est en 2018 ça fait la troisième ma troisième année de retraite et donc jusqu'à présent il y a pas eu de il y a pas eu ces sessions de formation et je déplore parce que le niveau est pas bon</u>
        <u who="#int">donc vous n'écoutez plus</u>
        <u who="#p2">je m'inflige tous les matins je m'inflige c'est pas si tu veux reprendre ce que je veux dire je me force à écouter et je fais des <unclear/> quoi. il m'arrive de rien c'est pas possible voilà on comprend rien mais c'est parce que elle est elle est le départ était très mal quoi alors comme un ami parisien bretonnant Tanguy lui il avait appris le breton il avait comme il faut quoi il est toujours ouvert toujours attentif avec avec aussi à mon avis il avait une bonne base linguistique sur il parlait très bien anglais l'allemand et cetera donc ces gens-là ils ont en général ils ont un approche des langues qui est beaucoup plus</u>
        <u who="#int">oui oui</u>
        <u who="#p2">voilà plus rigoureuse</u>
        <u who="#int">plus nuancé ou</u>
        <u who="#p2">non mais rigoureuse aussi hein on va pas faire n'importe quoi on sait que le breton c'est comme ça</u>
        <u who="#int">donc quand vous dites que le niveau est plus bas ça veut dire dans le domaine de la syntaxe ou le lexique ou</u>
        <u who="#p2">de la syntaxe dans les deux en fait il y a des choses qui me sont évidentes et qu'ils ne sont pas appliqués quoi. mais qu'ils ne sont pas évidents. ce sont les règles une langue c'est pas quelque chose qu'on va accomoder à ses petites <unclear/> une langue c'est quelque chose qui a des règles précises et évidemment on a on utilise à sa manière mais il y a quand même les choses la forme des phrases en breton c'est souvent ont des structures on fait pas du tout comme en français sujet verbe complément on va complètement modifier je suis très accro à ça parce que</u>
        <u who="#int">oui et donc est-ce que vous croyez qu'il y a un lien là avec le standard vous croyez qu'ils utilisaient trop le standard ou</u>
        <u who="#p2">alors il se dit que les écoles Diwan les écoles bilingues enseignent un breton qui ont tendance à perdre le génie qu'il a la langue bon après ça peut aussi s'améliorer on n'est pas obligés de même quand on fait les études à Diwan d'avoir l'accent qui ne soit pas bon parce que j'insiste beaucoup sur l'accent tonique aussi on breton on a les accents c'est de l'importance capitale sinon on n'est plus dans la langue quoi on est dans quelque chose une invention <unclear/></u>
        <u who="#int">d'accord um et la télé aussi vous regardez la télé</u>
        <u who="#p2">oui mais très peu <unclear/> plutôt je regarde ça en replay je ne suis pas très télé en fait dans le <unclear/> il y a pas raison on a eu un gars qui est parti à la télé Maël je ne sais pas qui vous l'avez entendu Maël Le Guennec qui était très bon quoi. et lui il suivait <unclear/> mais il avait aussi une formation linguistique il était polyglotte en fait il parlait évidemment français breton anglais parfaitement et <unclear/> niveau et donc lui quand il a appris le breton il a eu aussi la chance d'avoir les je crois quelqu'un un parent qui bretonnait aussi qui parlait breton donc c'est important parce que ça <unclear/> quoi les tournures de phrase et cetera il ya pas <unclear/> pas une langue qui est quasiment une traduction quasiment mot-à-mot du français ça n'a pas de sens</u>
        <u who="#int">oui et donc les journaux est-ce que vous lisez les journaux en breton</u>
        <u who="#p2">oui il m'arrive de lire des articles je lis par exemple Al Liamm la revue bimestrielle oui et il m'arrive aussi de lire pas mal de <unclear/> sur les réseaux sociaux en fait ce qui est en breton et parfois <unclear/> qu'il y a de très bons bretonnants qui sont qui ont plus de mal quoi qui font l'effort à écrire mais ça demandrait des corrections ou</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous avez écrit des articles vous-même pour</u>
        <u who="#p2"><unclear/>des petites choses oui il m'est arrivé de répondre oui</u>
        <u who="#int">oh et les mails aussi est-ce que vous écrivez</u>
        <u who="#p2">ça m'arrive oui oui et des textos oui oui ça c'est très courant oui</u>
        <u who="#int">d'accord et vous faîtes ça dans un breton élevé aussi ou</u>
        <u who="#p2">toujours. j'ai un principe je ne fais pas de raccourcis dans mes même en français hein il y aura des points des virgules et si jamais je fais une connerie je corrige quelquefois dans l'écriture automatique sur un iPhone on a</u>
        <u who="#int">oui oui ça corrige</u>
        <u who="#p2">et donc on <unclear/> de dire un truc c'est pas bien quoi il n'a pas pris de bons mots non non et en breton c'est pareil tout est une exigence mais bon c'est une règle et les jeunes <unclear/> en fait les plus jeunes ont tendance à c'est comme en anglais un jour j'ai un collègue qui m'écrit see you un c u et alors j'ai compris évidemment see you d'accord comme quoi les <unclear/></u>
        <u who="#int">et donc vous avez travaillé pour la radio en tant que journaliste</u>
        <u who="#p2">oui journaliste</u>
        <u who="#int">et vous avez lu les actus</u>
        <u who="#p2">oui je présentais aussi le matin</u>
        <u who="#int">oui et donc ce qui m'intéresse c'est la production des textes qui</u>
        <u who="#p2">oui vous avez les bulletins enfin on faisait des on écrivait nos brèves en fait nos infos écrit</u>
        <u who="#int">donc c'était vous qui avez écrit</u>
        <u who="#p2">oui oui et ça c'est <unclear/> quand j'écrivais ça comme maintenant on a les numérisés tout est archivé il faisait en sorte que la langue aussi soit que ça soit pas des qu'il y a pas de fautes quoi parce qu'après ça peut être utilisé donc c'était très bien de le faire dans un oui</u>
        <u who="#int">et est-ce vous avez parlé avec d'autres gens quand vous faisiez ça pour faire les entretiens pour la radio ou</u>
        <u who="#p2">bon je faisais bien des interviews aussi bien sûr oui oui et donc on avait un travail d'enregistrement et après le montage <unclear/> est envoyé sur <unclear/> après le numérique est arrivé donc on a changé le système <unclear/> on avait des <unclear/> qui étaient</u>
        <u who="#int">plus grands que ça</u>
        <u who="#p2">on avait des cartes oui oui on a des systèmes comme ça aussi</u>
        <u who="#int">oui donc les thèmes pour les émissions d'actualités c'étaient toujours les actualités de la Bretagne</u>
        <u who="#p2">oui régionales mais quelquefois ça pouvait déborder sur les actualités on pouvait aller dans le monde entier en fait chercher soit parce qu'il y avait eu un Breton qui était impliqué quelqu'un de Bretagne soit parce que je ne sais pas de problèmes de linguistique ou autre chose on pouvait avoir des choses intéressantes dans le mais éssentiellement quand même c'étaient les actus régionales. je dis régionales on peut très bien parler de Nantes aussi et donc Paris même</u>
        <u who="#int">oui donc c'était un chaîne pour la Basse-Bretagne en fait mais <unclear/></u>
        <u who="#p2">c'était le France Bleu Breizh Izel c'est la Basse-Bretagne</u>
        <u who="#int">oui mais les actus étaient</u>
        <u who="#p2">mais on pouvait nous déborder évidemment largement de ça on pouvait prendre l'actu de Rennes et puis toute la Bretagne historique en fait</u>
        <u who="#int">oui donc c'était à cause d'un identité bretonne</u>
        <u who="#p2">voilà on traite on faisait un peu <unclear/> dans le on faisait les questions principes quoi moi j'ai jamais quand on dit une antenne bretonne ça me pose pas la question c'est une évidence <unclear/> pas d'enjeux où il y a des régions le découpage et cetera ça fait que l'on n'est plus en Bretagne mais c'était du</u>
        <u who="#int">oui la Bretagne historique</u>
        <u who="#p2">oui</u>
        <u who="#int">et donc vous lisiez les actualités</u>
        <u who="#p2">oui</u>
        <u who="#int">est-ce que vous improvisiez</u>
        <u who="#p2">ça pouvait arriver aussi oui</u>
        <u who="#int">oui donc c'était dans quelle situation</u>
        <u who="#p2">ça pouvait être dans si on avait eu une info qui était arrivée en dernier il fallait annoncer je ne sais pas quelque chose qui était importante dans un moment et donc fin l'improvisation était alors on a raconté quand il y avait quelque chose un petit rajout à faire vous pouvez très bien à l'écrit <unclear/> il y avait peut-être quelque chose qui avait entretemps évolué mais normalement on avait pas besoin</u>
        <u who="#int">et aussi quand vous parliez avec d'autres gens il fallait</u>
        <u who="#p2">oui bien sûr</u>
        <u who="#int">parler spontanément</u>
        <u who="#p2">oui dans l'interview avec quelques notes quand même pour avoir un fil pour savoir où on allait</u>
        <u who="#int">donc si vous avez une idée d'un auditeur est-ce qu'il y a un auditeur typique ou est-ce qu'il y a plusieurs types d'auditeur</u>
        <u who="#p2">ah oui il y a plusieurs types il y avait des accros enfin moi j'avais pas un fan club mais il y avaient même des gens qui ne comprenaient rien de ce que je disais j'avais un musicien qui aimait bien ma voix c'est rigolo ça c'est <unclear/> mais c'est pas le seul il y avait deux qui m'ont dit la même chose je ne comprenais pas ce que tu disais mais voilà on aimait la musique de la voix j'ai des amis sur Beg-Meil un médécin qui m'a dit la même chose c'est la musique quoi</u>
        <u who="#int">donc ils ont écouté chaque jour</u>
        <u who="#p2">ils m'écoutaient tous les jours oui ils ont jamais cherché à changer parce que je pense que maintenant ils le feraient plus parce qu'ils m'entendent plus quoi il y a un musicien en particulier qui connaissait à rien la Bretagne il est <unclear/> et il m'a dit j'écoutais la radio j'entends ta voix et c'est <unclear/> donc pour ça évidemment il y avait nos auditeurs plutôt ruraux mais citadins aussi on avait des gens partout</u>
        <u who="#int">et peut-être qu'il y avait des gens qui apprenaient le breton qui</u>
        <u who="#p2">ah oui alors le jour j'étais aux Vieilles Charrues je croise quelqu'un qui parle breton qui me dit abaoe e oan bihan depuis que j'étais gamin je t'écoutais et il avait l'air d'être très content de me retrouver de me voir et j'en ai eu quelques-uns qui ont grandi avec ma voix quoi c'est rigolo et qui n'étaient pas traumatisés en fait qui avaient du plaisir quoi bon c'est plutôt une bonne chose</u>
        <u who="#int">donc étant donné qu'il y a beaucoup d'auditeurs différents et qui viennent de et qu'ils on a déjà parlé des dialectes il y a pas trop de problèmes de compréhension</u>
        <u who="#p2">oui moi j'ai gardé mes origines trégorroises mais j'ai peut-être un peu standardisé mon par rapport il y a des trucs qui étaient très très trégorrois</u>
        <u who="#int">des trucs lexicaux ou</u>
        <u who="#p2">dans la prononciation en fait dans la phonétique en fait </u>
        <u who="#int">donc vous avez changé ça</u>
        <u who="#p2">oui quelquefois je revenais à mes ça dépendait je mélangeais un peu le</u>
        <u who="#int">et aussi pour les débutants je ne sais pas si vous parliez de quelque chose assez compliqué est-ce que vous avez jamais je sais pas donné des synonymes ou</u>
        <u who="#p2">c'est que ce que j'essayais de transmettre à mes successeurs en breton il faut pas compliquer quand on fait la radio quand on est journaliste il faut être à la portée de tous les auditeurs on ne va pas <unclear/> dans des termes et des choses que nous-mêmes on a du mal à comprendre il faut s'adapter au niveau sans rabaisser le niveau moi je me souviens d'un collègue qui avait une brève sur les consultations qui augmentaient chez les médécins quand on va au médécin on payait telle somme ça s'augmentait de 1 ou 2 ou 5 euros et je me souviens il m'avait fait une brève en breton j'avais écouté j'avais trouvé ça complètement déplacé il avait traduit en fait mot-à-mot quasiment ce que l'on l'avait dit en français moi j'avais <unclear/> du matin <unclear/> je l'ai dit en breton koustañ raio kerroc'h mont ti ar medisin il coûtera plus cher d'aller chez le médécin voilà avec pemp euro a gresk par exemple avec cinq euros d'augmentation l'auditeur il avait compris et quand il allait la prochaine fois qu'il allait <unclear/> il allait payer sa cotisation plus chère il n'y avait pas besoin de traduire mot-à-mot une info qui avait été écrite en français</u>
        <u who="#int">oui et qui était compliquée</u>
        <u who="#p2">et qui était compliquée et en français ça se complique il faut être clair et j'ai une autre anecdote aussi on a vu l'Amoco Cadiz c'est le petrolier qui avait on a eu plusieurs on a eu aussi le Torrey Canyon qui avait qu'ils avaient ramené des côtes de Cornouailles <unclear/> et ma première manifestation c'était en 67 parce que le Torrey Canyon a dû sombrer en 67 par loin des Scilly et donc quand l'Amoco a <unclear/> tout ça tous ces événements la Marine faisait des exercises de ils mobilisaient un pétrolier ils faisaient des exercises un jour on interviewais <unclear/> pour voir comment <unclear/> et on avait donc un capitaine de <unclear/> en officier supérieur de la Marine il s'appelle <unclear/> enfin il est retraité maintenant et donc il était aussi le porte-parole officiel de la Marine et c'était lui que l'admiral avait désigné pour <unclear/> il raconte en français il raconte très formel. exercise parfait quand il est interrogé en breton il dit tout le contraire <unclear/> ce genre d'exercise c'est nul et on l'a vue il l'a dit en breton et je me suis dit ceux qui les auditeurs qui ce jour-là ont écouté les infos qui comprenaient à la fois le français et le breton ils ont eu la vrai info mais ils l'ont eu en breton voilà c'était rigolo <unclear/></u>
        <u who="#int">donc il reste une question je crois donc si vous parliez de quelque chose peut-être quelque chose de technique d'administratif et il y avait un mot que vous n'aviez pas l'habitude d'utiliser ce mot en breton</u>
        <u who="#p2">oui alors je vais peut-être développer là-dessus aussi on avait des mots enfin on a des mots qui n'étaient pas obligatoirement que l'auditeur n'hésitait pas à approprier alors je m'explique on a eu un leader paysan un jeune qui était qu'on interviewe les années 80 82 83 qui donc parlait breton il avait un peu de mal parce que c'était un exercise tout nouveau pour lui et donc son breton n'était pas il était bien mais je ressentais qu'il avait beaucoup d'hésitation. ce type-là il est venu être interlocuteur parce qu'il occupait des postes de responsabilité dans le monde agricole. il s'est mis à écouter ce qu'on disait évidemment et il a donc il s'est approprié des termes techniques des termes comme téléphone pellgomz des termes comme je sais pas moi fin pas mal de choses qu'on faisait utiliser il se les appropriait pour nous les restituer on a eu un homme politique pareil qui avait une très bonne connaissance du breton mais qui avait peut-être quelquefois des lacunes et en nous écoutant il s'est aussi approprié des termes qu'il nous a restitués comme quoi la radio faisait un peu œuvre de production</u>
        <u who="#int">oui de diffuser les mots</u>
        <u who="#p2">peut-être même des néologismes parfois si on veut bien quoi. et avec succès parce qu'on les utilisait de manière intelligente</u>
        <u who="#int">donc il y avait une politique sur ça ou quoi</u>
        <u who="#p2">on le faisait de manière bien instinctive en fait quoi il y avait on n'essayait pas d'imposer des mais petit à petit</u>
        <u who="#int">donc il n'y a pas de</u>
        <u who="#p2">et on pouvait parler très bien moi j'avais un ami vétérinaire qui m'avait parlé de transplantation embryonaire de vaches castrées dans des termes il m'avait parlé de <unclear/> on était les premiers je dirais même peut-être en France à parler des problèmes des maladies qui sont transmises par des tiques et donc il avait organisé un colloque international à Saint-Brieuc dans les années 2000 et bien nous on était les premiers il a parlé de vétérinaire de transplantation embryonaire qui étaient quand même des techniques et ils ont parlé en breton et c'était compréhensible de et ça n'était pas du breton disons de <unclear/> c'était voilà on parlait un breton que tout le monde pouvait comprendre</u>
        <u who="#int">oui donc c'étaient des emprunts du français ou</u>
        <u who="#p2">non pas du tout en breton on a aussi les on a tous les termes</u>
        <u who="#int">oui d'accord donc c'étaient des mots avec des racines celtes</u>
        <u who="#p2">complètement oui et même des mots breton qui <unclear/> dans le on n'en parle pas tous les jours par exemple d'embryons mais on en parle</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 3
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Quimper, 20/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">est-ce qu'il y avait des membres de ta famille qui parlaient breton quand tu étais petit</u>
        <u who="#p3">oui ma mère était élevée en breton c'est sa première langue mais moi j'étais élevé en français mon père parle pas breton il y est intéressé il essaie d'apprendre le breton et il le comprend désormais mais lui il n'a pas été élevé il était dans une famille où justement ma grand-mère ne le parlait déjà plus le comprenait elle donc ne lui a pas transmis alors qu'il était demandeur et était dans un cercle celtique à Vannes donc très intéressé par la culture bretonne à l'école déjà mais lui ne parle pas breton quelques mots donc à la maison c'était quelques mots de breton quoi quelques expressions mais le salut familial était vraiment francophone quoi. avec mes frères j'ai deux frères un plus âgé et un plus jeune et avec eux on parlait fin je me souviens pas qu'on jouait en breton quand on était jeune quoi c'était en français également et du coup avec ma mère bien qu'elle le parle parfaitement c'était en français</u>
        <u who="#int">donc les parents de ta mère ont parlé breton entre eux dans la maison</u>
        <u who="#p3">oui ils sont toujours vivants mes grands-parents mon pépé et ma mémé ils parlent breton entre eux quoi c'est leur langue</u>
        <u who="#int">donc ils habitent dans un milieu où tout le monde parle breton</u>
        <u who="#p3">oui ils étaient à la ferme en Centre-Bretagne à <unclear/> et j'étais à voir mon pépé la semaine dernière on a parlé de beaucoup de <unclear/> et j'ai essayé à enregistrer ces propos en breton il disait que tout le monde parlait breton quand il était jeune quoi tout le monde lui il habitait en plus il était venu en ménager donc chez ma mémé quand ils se sont mariés et donc il y avait aussi les parents de ma mémé donc mes arrières-grands-parents qui eux parlaient breton et connaissaient même pas le français donc c'était vraiment le breton dans la vie de tous les jours et ma mère elle est l'aînée de la fratrie ils sont sept et elle du coup a grandi le plus en fait dans un environnement en breton quoi</u>
        <u who="#int">donc avec toi elle le parle pas à cause de ton père ou</u>
        <u who="#p3">je pense qu'il y a eu de différentes choses qui l'ont amené au fait de ne pas parler breton il y a le fait que mon père ne parlait pas elle ne voulait pas parler obscur je pense et c'était pour faciliter la communication il y a eu aussi le fait que nous on apprenait le breton à l'école le breton du Léon donc du nord-Finistère et elle elle parle breton Pourlet de centre-Bretagne et elle n'était pas consciente que c'était le breton on considérait que c'était pas le même breton donc elle ne pouvait pas communiquer elle ne voulait pas je pense un peu nous pénaliser à l'école en nous parlant un autre breton parce que ça nous arrivait de dire maman elle dit comme ça bah oui mais ici on ne parle pas comme ça fin d'avoir quelques petits <unclear/> et je pense que pendant assez longtemps elle a été un peu honteuse pas honteuse mais elle a vu qu'ils parlent pas le même breton moi j'avais pas essayé de communiquer avec elle et en plus il y a eu une histoire familiale assez compliquée il y avait beaucoup d'autres choses à lutter à s'occuper au niveau de la santé de mes frères et donc le breton finalement et le combat pour la langue ont passé un petit peu à côte quoi il y avait beaucoup de choses déjà j'avais un troisième frère qui était très gravement malade et donc ils étaient très souvent à l'hôpital et cetera et cetera et je pense que ils ont juste sans dire on va peut-être pas en plus essayer de lutter dans la cellule familiale pour le breton c'est <unclear/> tout ça embriquer c'était quelques mots mais pas plus non</u>
        <u who="#int">donc tu a acquis le breton à l'école</u>
        <u who="#p3">oui à l'école moi j'ai fait la filière bilingue publique à Landerneau de la maternelle jusqu'au baccalauréat et ensuite je <unclear/> en école de journalisme et la en fait dans la promo c'était la première fois qu'on est arrivés on était trois bretonnants donc Tanguy Marchand qui venait des écoles Diwan moi qui venais de la filière bilingue publique et Annaig Dantec qui venait de la filière catholique donc c'est assz rigolo et on se trouve à devenir des amis et on se met en collocation donc finalement on a réussi à avoir une vie aussi quotidienne à l'école de journalisme en breton et après à Tours c'était plus compliqué évidemment mais ça a duré qu'un an donc c'est vrai j'avais perçu que j'ai un peu perdu mon breton mais après c'est en travaillant ici à la radio que j'ai vraiment travaillé je me suis rendu compte que je maîtrisais pas la langue finalement que mon niveau était assez faible et du coup après 5 ans c'est un des gros travail que je fais ici c'est pour parfaire mon niveau de langue</u>
        <u who="#int">oui donc il y avait pas d'occasions pour utiliser le breton quand tu étais à la fac institutionellement c'était juste entre amis</u>
        <u who="#p3">oui c'était entre amis oui on avait mis en place une émission de radio sur une radio associative à Lannion et donc c'était une émission d'une heure bihebdomadaire et donc là ça nous forçait un peu à trouver des gens à interviewer des gens à aller rencontrer donc on avait des invités des groupes de musique qui venaient aussi et voilà c'est un peu le contexte le plus formel pour parler breton et moi j'étais un petit peu impliqué dans une association où un des membres actifs Pierre Lavanant donc c'était Télé Trégor et bretonnant fin un des <unclear/> et là j'avais souvent je le voyais quasiment toutes les semaines donc là je parlais aussi breton mais</u>
        <u who="#int">oui donc maintenant tu utilises le breton au travail est-ce que tu l'utilises à part ça avec des amis</u>
        <u who="#p3">oui et de plus en plus en fait il y a un réseau parce que finalement j'ai de plus en plus d'amis aussi qui parlent breton par réseau en fait à force de rencontrer les gens et cetera je rencontre de nouvelles personnes qui parlent breton et des amis d'enfance avec qui en fait avec qui j'étais à l'école et avec qui je jouais justement quand j'étais enfant et cetera plutôt en français et bien maintenant notre langue c'est le breton quoi en ne parle plus que breton entre nous quoi. en français quand il y a d'autres amis évidemment mais sinon c'est le breton notre langue quoi et on va d'abord en breton et puis on voit des moments pour passer en français donc avec eux aussi j'ai basculé j'ai changé de langue je suis passé du français en breton et j'ai des amis qui apprenent le breton aussi et donc en fait c'est assez rigolo mais mon environnement s'est bretonnisé</u>
        <u who="#int">donc avec tes amis vous avez décidé de changer consciemment ou c'était</u>
        <u who="#p3">oui c'était conscient je pense notamment à Camille un ami d'enfance depuis qu'on a quatre cinq ans lui a été élevé en partie en breton parce que sa mère est professeure en école en breton et elle avait décidé de lui apprendre aussi et lui il est parti comme kiné en France et cetera et un soir il m'a dit bon je sens que je perds mon breton je ne vois plus ma mère je m'éloigne de ce milieu-là donc est-ce que tu peux me parler plus qu'en breton maintenant donc je sais parfaitement à partir de quelle date avec Camille j'ai basculé de langue et avec Armel donc un autre ami d'enfance lui ça s'est fait un peu différément en fait vu que j'avais basculé de langue avec Camille et qu'Armel parlait mieux fin très bien breton parce que lui a été élevé vraiment dans un environnement tout en breton en fait j'ai commencé de discuter en breton avec lui il a répondu en breton et depuis on parle en breton mais avec ma mère aujourd'hui on parlerait aussi on essaie de parler le plus possible en breton</u>
        <u who="#int">d'accord et maintement il n'y a pas de problèmes de dialectes différents</u>
        <u who="#p3">non parce que moi j'ai appris à écouter les autres bretons aussi c'est plus la langue formelle de l'école d'un instituteur mais c'est une langue vivante avec différents <unclear/> donc je fais l'oreille et cetera j'ai appris les mots qui étaient un peu différents aussi dans le breton Pourlet par rapport au mien et elle m'écoute à la radio donc en fait elle entend le breton que je parle et donc elle s'y habitue aussi donc maintenant on arrive très facilement à communiquer quoi</u>
        <u who="#int">oui donc est-ce que tu crois que ton breton à toi a changé en ce qui concerne le standard et les dialectes tu as dit que tu entends les dialectes différents et tu t'y es habitué un peu mais est-ce que ça a changé ton breton</u>
        <u who="#p3">oui radicalement oui si ça t'intéresse je peux t'envoyer les premiers enregistrements que je faisais en breton les tous premiers journaux je les avais gardés et aujourd'hui et c'est pas du tout la même chose quoi je parle pas de la même manière j'ai pas le même accent les mêmes accents toniques le même vocabulaire non plus j'écris pas je construis pas pareil mes journaux fin déjà j'ai plus débuté dans le métier mais évidemment sous le domaine de la langue j'ai totalement changé de breton quoi quand j'ai commencé il y a cinq ans j'avais un petit peu honte de parler à la radio je savais que mon niveau de breton était très faible que je faisais beaucoup de fautes et chaque <unclear/> à la radio c'est important pour les gens parce que c'est pour certains le seul moyen de continuer de garder un lien avec le breton et donc de parler en breton nul j'en avais vraiment honte quoi et c'est pour ça que je <unclear/> à perfectionner et là le mois dernier je suis en formation en immersion pendant une semaine en breton à Châteaulin à le KEAV kamp etrekeltiek ar vrezhongerien et là ils m'ont dit que j'avais un bon breton que j'avais un bon accent tonique et du coup là depuis un mois <unclear/> un peu déchargé de ce point-là et de dire ok c'est bon je peux je <unclear/></u>
        <u who="#int">tu as plus de confiance en toi maintenant. donc est-ce que tu dirais que ton breton est d'un dialecte spécifique maintenant le dialecte de ta mère ou c'est plutôt un mélange ou</u>
        <u who="#p3">oui pour l'instant c'est plutôt un mélange oui je sais que c'est un peu patiné quand même de léonard je sais qu'à des moments je pique quelques mots de ma mère parce que je les ai dans l'oreille depuis d'être comme ça mais j'ai un peu de trégorrois aussi mais <unclear/> je fais un peu un mélange je suis plutôt d'inspiration léonarde mais je pense que ça évolue et je m'éloigne de plus en plus</u>
        <u who="#int">donc est-ce que tu lis les journeaux en français en breton les magazines</u>
        <u who="#p3">oui en français tous les jours le Ouest-France le Télégramme quand je suis au travail et puis de manière personnelle en plus je consulte plutôt de manière numérique et après je consulte également les sites Internet comme le journal le Monde et <unclear/> ses magazines le Monde diplomatique par exemple des revues de ce type-là et au niveau de la radio j'écoute énormément la radio ce sont tous les radios de service publique en fait France Culture France Info et France Bleu Breizh Izel c'est mes trois radios principales</u>
        <u who="#int">oui et donc est-ce que tu lis des journaux en breton je sais qu'il y en a peu mais</u>
        <u who="#p3">oui je lis Ya pas toutes les semaines mais je lis le hebdomadaire Ya et des livres en breton dans les médias je consulte quelques blogs en breton mais oui c'est assez limité au niveau de l'écrit oui</u>
        <u who="#int">ok mais sur Internet tu tweetes en breton plutôt qu'en français je crois</u>
        <u who="#p3">oui je fais quasiment qu'en breton</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que tu utilises Facebook</u>
        <u who="#p3">oui</u>
        <u who="#int">tu fais la même chose là ou pas</u>
        <u who="#p3">alors j'ai deux comptes facebook en fait j'ai un compte personnel juste pour mon groupe d'amis puis il y a un compte professionnel sur le compte professionnel c'est quasiment qu'en breton c'est plutôt un moyen de relayer justement ce que je fais au travail <unclear/> un moyen de garder contact avec les auditeurs et cetera de tout ça <unclear/> à mon travail <unclear/> du réseau et puis d'avoir une veille informationnelle quoi sur ce qui se passe sur facebook sur tous les groupes de discussion facebook e brezhoneg tous ces groupes-là ça je consulte avec mon compte pro et là j'écris quasiment en breton oui</u>
        <u who="#int">et donc le compte perso c'est en breton et français ou</u>
        <u who="#p3">oui ça dépend avec qui j'ai des intéractions</u>
        <u who="#int">et si tu faisais une annonce générale ce serait en quelle langue</u>
        <u who="#p3">j'essaie de faire dans les deux langues</u>
        <u who="#int">donc tu as dit que tu as eu une émission sur la radio associative dans le passé est-ce que tu as déjà travaillé pour d'autres médias en breton peut-être que tu as écrit des articles pour des magazines</u>
        <u who="#p3">en fait mon tout premier stage de radio j'étais au collège encore et j'avais fait un stage de quelques jours à Arvorig FM et un autre stage à Radio Bro Gwened et après j'avais fait quelques reportages quand j'étais au lycée avec Arvorig FM encore et au niveau de l'écrit non j'ai pas trop écrit</u>
        <u who="#int">et pour la télé quelque chose</u>
        <u who="#p3">la télé non j'ai participé à des émissions de télé mais j'ai pas travaillé pour la télé non</u>
        <u who="#int">ok donc tu travailles pour France Bleu depuis quand</u>
        <u who="#p3">depuis cinq ans j'ai commencé le 9 juillet 2013</u>
        <u who="#int">et donc tu a toujours travaillé comme journaliste ou tu a changé de métier</u>
        <u who="#p3">non je suis resté sous la statut de journaliste après j'ai eu des contrats différents pendant deux ans et demi j'avais un contrat précaire avec des contrats <unclear/> des contrats en CDD mais renouvelés continuellement et j'ai été amené <unclear/> système Radio France pour essayer de justement avoir un CDI au bout de quelques années donc il y a tout un système de concours interne on peut être envoyé partout en France et cetera et par un jeu de retraite en fait parce que Guy Le Corre partait à la retraite et qu'il y a eu Bernez Grall parti à la retraite Maël Le Guennec est parti à France 3 il y avait beaucoup de places en fait pour voir et donc j'ai pu passer un peu outre ce système de concours qui nous maintient dans la précarité pendant entre 4 5 6 ans parfois et j'ai quand même été offert quelques contrats à France Bleu Cotentin à Cherbourg j'étais travailler quelques mois à Nantes aussi à Tours et j'ai fait des stages à Paris aussi mais sinon ça va bientôt faire cinq ans alors ça fait un peu plus de 5 ans que je travaille là</u>
        <u who="#int">et donc tu annonces les actualités est-ce que tu lis toujours un texte pour faire ça</u>
        <u who="#p3">oui</u>
        <u who="#int">et donc les textes sont écrits par qui par toi ou par quelqu'un d'autre</u>
        <u who="#p3">par moi on a différentes sources d'infos alors il y a les réportages qui sont préparés par nos collègues fin il y a beaucoup de personnes différentes à la radio il y a le présentateur du soir le présentateur du matin et le rapporteur et le rapporteur en fait lui va écrire son réportage et là il va rédiger un petit texte de présentation la présentateur va recuperer ce travail-là avec le petit texte de relancement va le remettre dans sa bouche et puis le présenter et en plus il va avoir des brèves des brèves qu'il peut écrire directement donc moi je les écris directement depuis les brèves qu'on a en français parce que ça vient de communiquer et cetera donc là il y a un travail de pas de traduction parce que c'est pas de la traduction mais c'est en breton l'information là on l'a mis en breton et en plus on écrit une certaine brève directement en breton <unclear/> tout ce qui est dit à l'antenne c'est nous qui l'avons écrit</u>
        <u who="#int">oui et c'est toujours la personne qui parle qui a écrit le texte</u>
        <u who="#p3">oui c'est très rare les moments où on dit est-ce que tu peux prendre ce papier dans ta voix parce que là il y a un problème sinon on va <unclear/> le journal ce serait bizarre est-ce que tu le prends et là on récupère le travail d'un collègue ou d'une collègue mais sinon c'est tout qu'on dit à l'antenne c'est nous qui avons écrit quoi</u>
        <u who="#int">et donc tu a dû faire ça depuis ton début à la radio</u>
        <u who="#p3">oui et <unclear/> au tout début d'étais beaucoup aidé par les autres de l'équipe c'est qu'il y a tout un banc du vocabulaire en breton que je connaissais pas le vocabulaire judicier par exemple mettre en garde à vue une inspection je sais pas tout ce qu'il y a un accident dire un helicopter tout ce vocabulaire-là j'ai jamais eu l'occasion de l'apprendre à l'école je savais parler de génocide de disserter sur l'histoire la guerre et cetera mais je savais pas utiliser ce vocabulaire-là donc ça c'était un gros travail même le vocabulaire de la météo savoir les différentes <unclear/> les expressions les tournures de phrase et tout ça serait vraiement des expressions et des tournures de phrases bretonnes et pas traduites du français</u>
        <u who="#int">oui donc les tournures comme ça sont transmises juste à l'oral parmi les salariés</u>
        <u who="#p3">oui</u>
        <u who="#int">donc il n'y a pas de liste officielle une banque de données linguistiques ou quelque chose comme ça</u>
        <u who="#p3">non on a des dictionnaires on a plusieurs dictionnaires moi j'avais récupéré justement des petits livres d'expressions en breton des choses comme ça pour enrichir ça Pauline <unclear/> qui travaille avec moi aussi avait imprimé tout un tas d'expressions en breton pour qu'on aille sur la météo <unclear/> aussi pour enrichir un peu de tout ça et que ça soit de plus riche à l'antenne mais sinon non il n'y a pas de bases on va écrire moi j'avais fait un petit carnet <unclear/> où j'ai commencé mais après un moment je l'utilisais plus parce que je connaissais par cœur ce carnet et j'arrivais <unclear/> mais oui ce travail-là a été compliqué aussi</u>
        <u who="#int">donc ce sont des mots qui viennent de la langue des bretonnants établis je sais pas ce sont des mots qui sont officiels et qui sont créés par des structures officielles ou s'ils sont des mots plus je sais pas</u>
        <u who="#p3">traditionnels</u>
        <u who="#int">oui c'est ça</u>
        <u who="#p3">oui j'essaie souvent de m'éloigner au plus possible des mots créés sauf quand évidemment il y a pas d'autres choses mais ça c'est beaucoup Guy Le Corre qui m'a enseigné ça essayer de trouver plutôt euh c'est spécifique à la radio mais à la radio on ne peut pas répéter les choses on peut pas répéter trois fois alors il faut que ça soit limpide au premier coup. dans les journaux tu préfères utiliser une tournure de phrase un peu longue mais que les gens comprennent ce que j'ai à dire plutôt que d'utiliser un mot que personne ne connaît parce que s'ils connaissent pas le mot ils ne vont pas comprendre le sens de ce que je veux dire et par exemple j'ai un collègue qui utilise un mot pour filiale et il y a un mot qui existe donc filiale en français les gens le connaissent mais en breton il y a un mot qui a été créé pour désigner ça et moi je ne connais pas et souvent je <unclear/> la principe si moi je ne connais pas c'est qu'il y a énormément de gens qui vont pas le connaître non plus et qu'il vaut mieux chercher un autre mot et donc moi j'ai trouvé un autre mot c'est rannembregerezh et du coup c'est boue d'entreprises et ça je sais plus si c'est moi qui l'ai trouvé ou si c'est Guy Le Corre qui m'a inspiré là-dessus ou si j'ai été pioché jusqu'à un temps j'allais beaucoup regarder dans les textes de Guy Le Corre de Bernez et je cherchais dans les archives en français par exemple filiale j'ai regardé les jours voir quand eux ils en avaient parlé dans les infos en breton pour moi savoir comment dire. mais je préfère faire des choses comme ça que rester trop attaché aux dictionnaires mais ça peut arriver c'est Guy qui m'a dit c'est <unclear/> de regarder dans le dictionnaire c'est l'un des dernières choses à faire quoi si tu connais pas le mot vas-y mais <unclear/> un peu le ménage avant et souvent ça va bien quoi. c'est que ce sont des choses que l'on aurait gardées dans l'oreille qui étaient dites par des gens et cetera et c'est souvent plus pertinent que si on peut les trouver dans les dictionnaires <unclear/></u>
        <u who="#int">et les mots dialectaux aussi est-ce que tu les utilises sans restriction</u>
        <u who="#p3">je suis un peu en débat justement là-dessus et j'ai pas vraiment de parti pris j'essaie de souvent mettre un petit mot je me dis que les gens sont contents d'entendre que ce mot-là si c'est leur breton ils vont sentir que c'est son air plus proche d'eux du coup souvent je mets un peu quelques mots dialectaux dans les infos je sais que qu'il y a certaines personnes à la radio qui trouvent que c'est pas bien du tout on a ce débat un peu de temps en temps mais je pense au mot paysan par exemple dans le Léon ils utilisent le mot kouer et il y a que dans le Léon ou ils utilisent le mot kouer pour un paysan et du coup j'utilise rarement mais une fois de temps en temps j'utilise notamment quand le paysan est il vient du pays de Léon je me dis c'est un peu ça va un peu rendre hommage à lui qui utilise ce mot-là voilà mais j'essaie de mettre un peu de tout oui</u>
        <u who="#int">oui et est-ce que tu trouves que si tu parles avec quelqu'un du Léon ton breton devient plus léonais</u>
        <u who="#p3">oui je suis un peu influençable</u>
        <u who="#int">et aussi j'ai l'impression que beaucoup de débutants vont écouter les infos pour avoir une source de breton parlé est-ce que tu es influencé par ça pour ne pas utiliser des tournures trop compliquées ou de syntaxe trop compliquée ou de choses comme ça ou</u>
        <u who="#p3">oui moi je dis des choses très simples en plus en France on a souvent cette consigne de radio c'est une phrase une action donc une phrase une information et en breton j'utilise un peu cette dialectique-là où une phrase c'est pour une chose quoi donc j'essaie de faire les phrases le plus courtes possibles donc ça serait bien de composer que ça serait facile à suivre</u>
        <u who="#int">et ça c'est spécifiquement parce qu'il y a des débutants qui écoutent ou c'est plus général</u>
        <u who="#p3">c'est plus général c'est pour ce ça soit plus compréhensible mais du coup pour les débutants c'est plus facile aussi. pour les débutants ce que j'essaie de faire c'est par exemple pour l'exemple de paysan si j'utilise le mot kouer que je sais que beaucoup vont pas comprendre je vais un peu compenser dans ma petite brève en mettant le terme peizant comme ça je sais qu'ils vont se dire peizant ok on se situe donc par exemple si je présente quelqu'un Yvon Bouttier la semaine dernière c'est un paysan des Côtes-d'Armor je ne sais plus si j'ai dit kouer mais en tout cas j'aurais pu dire ar c'houer Yvon Bouttier zo da gaozeal diwar-benn al labour ar peizant du coup les gens comprennent que le kouer il va nous parler de son métier de paysan c'est qu'il doit être paysan</u>
        <u who="#int">oui donc tu utilises des synonymes au même temps</u>
        <u who="#p3">oui quitte à me répéter parfois dans la même phrase</u>
        <u who="#int">oui donc est-ce qu'il y a un auditeur typique est-ce qu'il y a quand tu penses à ton auditorat tu penseras à une sorte de personne spécifique ou pas</u>
        <u who="#p3">non je pense à plusieurs personnes souvent <unclear/> en fait <unclear/> dans ma famille j'ai assez souvent mes parents au téléphone ou je les vois aussi et je suis content par exemple que mon père a compris et qu'il me ressort des choses et qu'il me dit ah c'était intéressant cet interview que tu as fait avec un tel et <unclear/> qu'on a une discussion sur le journal c'est là qu'il a compris ce qui se passait lui est dans la catégorie de débutant et après j'ai des débats avec ma mère sur le breton que j'ai utilisé aussi ah tiens pourquoi tu as utilisé tel mot et tel mot j'ai en fait <unclear/> avec mes parents je sais que j'ai le débutant et la confirmée qui a un dialect particulier donc déjà j'ai un <unclear/> et ensuite j'essaie de fin quand j'écris je passe cette reflection tout le temps parce que je n'écris plus spontanément mais j'essaie d'avoir le maximum des retours sur mon travail là par exemple à la semaine en breton à Châteaulin j'ai rencontré donc Yvon Ar Gac avec qui j'ai travaillé spécifiquement sur mon accent tonique et la prononciation et j'ai fait tourner la voix du coup avec des maquettes pour qu'on vraiement écoute de plusieurs journals que j'ai réalisés pour qu'on disait ok on va reprendre ton texte comment tu aurais dû bien prononcer et cetera et cetera</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 4
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Quimper, 21/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">est-ce qu'il y avait des membres de ta famille qui parlaient breton quand tu grandissais</u>
        <u who="#p4">oui mes grandsparents qui parlaient breton en cachette comme ça se fait beaucoup ici fin ils parlaient breton pour parler entre eux dans la cuisine pour pas qu'on comprenne voilà donc je les entendais de loin quand j'étais petite fille et puis c'est tout quand j'ai commencé j'ai commencé moi-même à apprendre à l'école je voulais apprendre pour comprendre ce que disaient mes grandsparents justement</u>
        <u who="#int">donc c'était quelle sorte d'école</u>
        <u who="#p4">moi j'étais à l'école en français l'Éducation Nationale</u>
        <u who="#int">donc tu a appris le breton à l'école comme langue étrangère c'était comme ça ou</u>
        <u who="#p4">oui c'était même moins que ça c'était en initiation une heure par semaine et après j'ai fait un stage de breton pendant l'été où j'ai rencontré plein de gens qui parlaient breton je me suis dit que c'était super et après je suis partie à la <unclear/> de breton j'ai continué à apprendre je connaissais quasiment rien en fait. j'ai commencé au lycée en terminale puis j'ai surtout appris à la fac et avec des amis après</u>
        <u who="#int">donc à la fac tu l'as étudié ou tu l'as fait à part tes études</u>
        <u who="#p4">je suis allé en fac double deg</u>
        <gap reason="recording paused"/>
        <u who="#int">donc oui à la fac tu</u>
        <u who="#p4">j'ai fait un double deg en breton et anglais</u>
        <u who="#int">donc c'était avant ça que tu as commencé d'apprendre le breton réellement</u>
        <u who="#p4">pendant l'été avant d'aller à la fac je devais faire d'autres études et puis j'ai changé d'avis à la rentrée je me suis inscrite en breton parce que pendant l'été j'avais fait un stage de breton ça m'avait beaucoup plû et j'ai dit allez voilà</u>
        <u who="#int">et donc tu avais parlé avec tes amis à la fac en breton aussi ou c'était juste pour les études</u>
        <u who="#p4">au début j'avais vraiment un niveau très très bas quand j'ai commencé à la fac j'ai appris très vite parce que j'ai rencontré des amis dans le stage là et que je voyais en dehors des études et tout ça donc avec eux j'ai très très vite progressé donc j'ai progressé si j'avais fait que la fac sans connaître les gens à côté je <unclear/> beaucoup plus long et <unclear/>j'ai progressé d'une partie parce que j'étudiais à la fac et d'autre partie parce que j'étais avec des gens qui parlaient breton beaucoup qui étaient des amis</u>
        <u who="#int">donc aujourd'hui tu utilises le breton pour ton travail bien sûr mais aussi tu l'utilises avec tes amis toujours ou</u>
        <u who="#p4">alors ça dépend des amis oui j'utilise avec certains amis oui<unclear/> ceux-là avec qui j'ai appris je les vois toujours et on parle toujours en breton et je l'utilise aussi avec mes enfants je pense qu'on fait à peu près moitié moitié avec les enfants ça dépend</u>
        <u who="#int">donc quelquefois tu parles avec tes enfants en français quelquefois en breton</u>
        <u who="#p4">voilà ça dépend du contexte si on est avec des gens qui parlent breton ou si on est entre nous on va parler breton aussi si il y a des gens qui ne parlent pas breton en générale on passe en français</u>
        <u who="#int">donc tu crois que ça marche pour tes enfants ils parlent breton</u>
        <u who="#p4">oui oui très bien ils sont scolarisés en breton aussi du coup ils sont à Diwan en immersion en breton <unclear/> en plus mon fils sa père lui a parlé que en breton depuis qu'il est né et donc mon fils parle très très bien breton et ma fille elle aime bien faire des secrets et tout ça elle aime bien qu'elle partage une langue avec moi que les autre gens ne peuvent pas comprendre tout ça donc oui oui mes enfants parlent breton</u>
        <u who="#int">donc évidemment tu as développé tes connaissance du breton est-ce que tu crois que le style et le registre de ton breton ont changé</u>
        <u who="#p4">je pense que peut-être ça s'est un peu appauvri parce que je sais pas je suis très à l'aise en breton et quand j'étudiais je faisais vraiment beaucoup d'effort pour parler avec beaucoup d'accent et tout ça et avant à la radio j'avais interviewé des personnes âgées aussi beaucoup donc j'avais un breton qui était peut-être plus coloré et maintenant je fais plutôt de l'administratif pour la radio comme je suis directrice donc je fais beaucoup de papiers en français et tout ça donc je pratique moins avec des anciens</u>
        <u who="#int">donc c'est moins dialectale</u>
        <u who="#p4">oui au niveau grammaticale il reste le même je pense que c'est correct mon breton je fais pas de fautes de base en tout cas je fais à peu près hein et après moi aussi j'ai décidé d'apprendre aussi la langue comme un outil de me sentir à l'aise avec c'est pas ma langue maternelle donc quand je parle breton je rajoute des mots de français ou des mots d'anglais j'ai envie d'avoir une langue je parle français de la même manière je dis des mots d'autres langues et tout ça donc comme ça fait longtemps maintenant que je maîtrise le breton je me suis détachée un peu du côté protocolaire de l'apprentissage où il faut bien faire les phrases et tout ça avec un base grammaticale qui est solide je pense mais c'est difficile d'apprécier moi-même mon breton</u>
        <u who="#int">donc c'est un peu un mêlange de styles différents peut-être</u>
        <u who="#p4">oui je pense oui et en plus j'ai appris beaucoup le père de mon fils du coup qui est un des amis que j'ai rencontrés à ce stage-là et lui il a un breton qui est du Trégor dans les Côtes-d'Armor et moi je travaille ici en Cornouaille et mon breton il y a quelques mots que je me rappelle de mes grandsparents de Cornouaille et du coup mon breton est il est mêlangé entre plusieurs dialectes et le breton standard en fait</u>
        <u who="#int">et est-ce que tu changes le style de ton breton quand tu parles avec des gens spécifiques</u>
        <u who="#p4">oui comme plusieurs niveaux de langue en fait comme en fait naturellement en toutes les langues</u>
        <u who="#int">oui peut-être plus ou moins dialectale ou</u>
        <u who="#p4">voilà si jamais je parle avec des gens âgés je vais faire un effort justement pour accentuer plus et faire des phrases qu'ils vont comprendre j'aurais peut-être tendance à plus me relâcher aller plus sur le français quand je suis avec des copains et cetera si ça depend qui oui oui je change de niveau de breton oui</u>
        <u who="#int">et avec tes enfants tu fais des efforts d'utiliser un breton plus correct</u>
        <u who="#p4">non non c'est notre langue de famille et je veux qu'elle reste spontanée donc voilà mon militantisme il va pas jusqu'à dans ma communication avec mes enfants fin un petit peu mais non non je parle complètement naturellement donc je saurais même pas te dire après si eux font des fautes moi je les corrige au niveau grammaticale et tout ça mais moi j'en fais pas trop je pense donc après par contre je vais pas faire un effort pour parler comme si c'était avec une grand-mère avec qui je parlais avec j'articule beaucoup et que j'utilise le même breton que cette grand-mère-là pour qu'elle comprenne et tout ça non mes enfants ils connaissent voilà j'ai un niveau plutôt relâché en famille</u>
        <u who="#int">est-ce que tu lis des journaux des magazines en français en breton</u>
        <u who="#p4">oui dans les deux langues principalement en français c'est pareil pour les romans je lis beaucoup plus en français je lis un petit peu en anglais aussi mais ça m'arrive bien sûr de lire il y a pas beaucoup de presses écrites donc je les lis mais c'est rien par rapport c'est pour ça que je vais lire en français en fait</u>
        <u who="#int">donc tu lis quoi en presses écrites en breton il y a quoi</u>
        <u who="#p4">il y a Ya et Bremañ quoi et puis après des nouvelles diffusées sur Facebook</u>
        <u who="#int">alors Facebook et Internet tu les utilises dans les deux langues tu écris dans les deux langues</u>
        <u who="#p4">oui pour mon usage personnel ou pour la radio ça dépend mais dans les deux cas je fais les deux je pense</u>
        <u who="#int">donc ça va dépendre d'avec qui tu parles</u>
        <u who="#p4">oui et des fois aussi je fais des choses sur la radio mais en français sur mon Facebook personnel je le ferai pas sur le Facebook de la radio mais je donne des informations sur la radio en français aussi je pense que je joue avec les langues vraiment</u>
        <u who="#int">et tu mélanges les deux en fait ou</u>
        <u who="#p4">oui dans le collectif féministe par exemple ça arrive on met les informations en français et puis d'autres en breton et puis on traduit pas forcément <unclear/> des messages bilingues un peu mélangés et tout ça pour montrer que les deux langues existent <unclear/> donc oui ça m'arrive de faire ça</u>
        <u who="#int">et donc tu travailles pour la radio associative est-ce que tu as déjà travaillé pour d'autres médias en breton</u>
        <u who="#p4">non c'est mon premier travail la radio et je suis là depuis 15 ans</u>
        <u who="#int">donc tu es la directrice maintenant</u>
        <u who="#p4">je suis co-directrice avec Morgane que tu vois voir demain donc moi je suis directrice générale on va dire j'étais directrice avant et j'ai demandé que Morgane soit nommée directrice aussi avec moi donc moi je m'occupe on va dire du développement et de l'équipe des papiers administratifs et tout ça et Morgane elle s'occupe de l'antenne elle se charge de tout le rédactionnel savoir qu'est-ce qu'on va diffuser quelles émissions on va faire et tout ça car j'avais pas le temps de tout faire donc on est en co-direction</u>
        <u who="#int">donc avant ça tu as été animatrice</u>
        <u who="#p4">oui j'ai été embauché comme animatrice j'étais animatrice pendant 7 ou 8 ans après ils m'ont passée à coordinatrice et puis après directrice</u>
        <u who="#int">donc tu as dit que le travail que tu fais maintenant c'est plutôt en français pour les trucs administratifs</u>
        <u who="#p4">oui parce que c'est tous les papiers administratifs la radio a beaucoup d'obligations légales et donc on est une radio en breton mais on a les mêmes obligations que les radios en français c'est à dire qu'on a le CSA c'est lla ministère de la communication et qui va décider qui a le droit de diffuser on doit tout le temps faire des dossiers des choses comme ça demander de l'argent pour les subventions pour les autorisations d'emmetre et tout ça et tout ça c'est en français oui donc je fais une grosse partie en français après certains dossiers quand je peux je les fais en bilingue quand c'est pour la Région Bretagne par exemple mais bon c'est un surcharge de boulot</u>
        <u who="#int">et donc est qu'il reste du travail que tu peux faire en breton seulement</u>
        <u who="#p4">il y a la communication par exemple justement sur Facebook et tout ça on peut faire que en breton si on veut non de mon côté après si il y a tout le travail avec l'équipe pour gérer les plannings les vacances le conseil d'administration par exemple c'est une association donc il y a le président et tout ça tout ça c'est en breton tout le temps des fois on donne des stages de radio aussi il m'arrive d'enseigner en des stages donc là c'est en breton aussi et quelquefois je fais des émissions quand j'ai un petit peu de temps et ça va être en breton sinon je fais un petit peu de breton quand même dans mon boulot mais l'administratif c'est assez délirant en France je sais pas si c'est comme ça chez vous mais ça prend une place monstre et c'est vrai que ça c'est en français obligatoirement</u>
        <u who="#int">donc je me demande si tu peux me dire un peu plus sur les bulletins d'actualités à la radio et comment ces bulletins sont construits et qui les écrit</u>
        <u who="#p4">d'accord alors il y a quatre radios en langue bretonne fin il y a deux radios monolingues que en breton et il y a deux autres radios qui sont bilingues français breton et on est en réseau les quatre radios et donc dans ce réseau il y a c'est le réseau qui produit les informations donc il y a un journaliste en poste à chaque radio ça fait quatre journalistes et eux ils font le bulletin d'informations donc il y a une personne à Radio Kerne qui fait partie du réseau et qui est journaliste qui est là que pour les infos et donc qui font leur flash infos pour le matin et le soir alors pour la construction exacte du flash tu pourrais voir ça peut-être avec Morgane demain elle saura mieux <unclear/> plus que moi il y a des titres qui concernent le local mais le local à l'echelle de la Bretagne du coup parce qu'on s'est repartis sur le territoire et donc on fait toute la Bretagne on essaie justement de faire un flash d'info qui soit breton manière générale et pas ultra-locale pas juste Quimper si on faisait tout ça ce serait plutôt axé sur Quimper donc il y a les titre je pense d'actus mondiales d'actus françaises d'actus bretonnes et on pense à la Bretagne avec le cinquième département qui nous a été enlevé administrativement mais voilà quand on parle de Bretagne c'est cinq départements et après le choix d'informations faut voir ça avec les journalistes en direct pour savoir comment ils trient leurs sujets</u>
        <u who="#int">donc les journalistes ils écrivent leurs propres</u>
        <u who="#p4">en fait les quatre journalistes vont faire des sens sur le terrain ils ont des réunions de rédaction internes parce qu'ils travaillent à distance donc ils se réunissent par Skype ou voilà ils vont faire une réunion pour dire on va faire ci ça cette semaine et du coup la journaliste qui est à Radio Kerne va faire du son sur je sais pas une grève d'agriculteurs le journaliste qui est là va faire un autre truc sur son territoire et après ils mettent les sons en commun il y a un des quatre qui présente le lundi un autre qui présente le mardi un qui présente le mercredi ils tournent comme ça sur l'animation du flash mais les sons récoltés c'est tous les jours</u>
        <u who="#int">donc en fait les radios diffusent sur un territoire d'un dialecte mais en fait ça n'a</u>
        <u who="#p4">oui il y a aussi des productions communes voilà les journalistes ils ont des bretons qui sont dialectaux</u>
        <u who="#int">donc on va entendre tous les dialectes sur une chaîne</u>
        <u who="#p4">oui en tout cas à Radio Kerne oui oui et à Radio Kerne c'est vraiment comme ça qu'on imagine la radio depuis le début en fait on est ancrés localement ici c'est notre territoire de travail mais on a toujours pensé Radio Breizh on a toujours parlé de ce qui se passait à Nantes à Rennes</u>
        <u who="#int">donc il n'y a pas un focus sur le dialecte d'ici</u>
        <u who="#p4">à Radio Kerne il se trouve que nos animateurs il parlent plutôt le breton d'ici mais comme on echange des émissions donc soit les infos ou soit d'autres émissions qu'on diffuse des autres radios du coup ça fait qu'à l'antenne il y a un petit peu de tous les dialectes et du breton standard nous ça nous va bien que notre antenne soit comme ça melangé moi je pense que si on devait un futur à la langue on peut pas rester ultra-locale comme ça on a besoin de on n'a plus beaucoup de locuteurs on est oblige d'ouvrir les portes et puis il y a l'habitude <unclear/> à comprendre les autres dialectes et ça va vraiment enrichir la langue à mon avis</u>
        <u who="#int">et peut-être de changer sa propre langue aussi ou</u>
        <u who="#p4">oui je de toute façon<unclear/> de plusieurs langues il y a des emprunts et voilà j'ai pas de problème avec ça justement pour emprunter un mot qui me plaît dans un dialecte et voilà il y a plein de gens que sont plus puriste que moi et qui préfère garder une couleur vraiment locale c'est pas mon cas mais</u>
        <u who="#int">aussi sur ce sujet un peu il y a peut-être des débutants qui écoutent est ce-que vous collectivement vous faîtes des efforts pour le faire compréhensible pour les débutants ou c'est plutôt visé aux confirmés</u>
        <u who="#p4">alors on est beaucoup écouté oui par les gens qui apprennent la langue bretonne de toute façon en radio il y a un travail à faire pour la compréhension publique donc tu fais des phrases courtes tu essayes d'expliquer les idées correctement tu prends du temps pour expliquer si c'est une idée compliquée tu l'expliques dans toutes les langues on fait la même chose donc après la langue on essaie d'avoir le plus haut niveau de langue le plus court que possible alors pas complètement littéraire non plus mais on essaie d'avoir suivant les émissions ça dépend si tu vois il y a des émissions avec un niveau de langue très relâché on va rigoler entre nous ou echanger des blagues ça va peut-être être plus standard et tout ça et des moments où c'est des on interviewe des personnes âgées donc ça va être plus coloré de cette manière-là quand c'est des chroniques scientifiques et tout ça le niveau va être un peu plus élevé un peu plus littéraire en fait c'est une radio généraliste il y a toutes sortes d'émissions donc peut-être qu'il y a des gens qui adorent une émission parce que le niveau de langue est plus facile à comprendre pour eux et telle autre émission ils ne vont pas aimer parce que ça va être plus dialectale il y a un peu tout à l'antenne on reflêchit à ce que soit coordonné entre les anciens bretonnants les bretonnants de naissance et puis les néo-locuteurs aussi voilà on essaie de penser à ça après quand on introduit des néologismes parce qu'il y a des néologismes en breton pour des termes techniques et tout ça en général on dit d'abord le mot en français dans la phrase et après on le répète en breton comme ça pour que les gens ont compris et puis ils ont le temps d'accrocher au mot en breton des termes techniques comme ça des mots compliqués un peu je sais pas quoi de physique</u>
        <u who="#int">donc c'est plutôt que vous dites le mot en français plutôt qu'un emprunt en breton du français c'est le mot français originel</u>
        <u who="#p4">ou alors on va dire le mot français bretonnisé avec une couleur bretonne et puis on va dire le vrai le mot le néologisme breton</u>
        <u who="#int">qui est officiellement</u>
        <u who="#p4">il y a pas de il y a l'office public de la langue bretonne voilà oui certains mots sont validés <unclear/> pas d'académie français ça serait dommage de reproduire mais oui on regarde dans les dictionnaires on voit un mot qui nous parle ou qui a un joli donc on fait ça on fait attention d'avoir un niveau de langue qui est correcte à l'antenne assez élevé et d'expliquer les idées clairement même avec un niveau de langue assez élevé et <unclear/> les mots sont très compliqués parce qu'on les on est là aussi pour que le public les apprenne et bon on peut donner l'inverse franciser simple</u>
        <u who="#int">donc est-ce que tu crois qu'il y a un auditeur typique</u>
        <u who="#p4">on sait pas vraiment qui nous écoute en fait un petit peu <unclear/>on a payé un sondage il y a deux ans donc il y a beaucoup de gens qui nous écoutent à Kerne on envisage à peu près 50000 auditeurs par jour sur la zone donc c'est vraiment beaucoup 50000 auditeurs réguliers pardon pas par jour c'est 6600 par jour et sur un mois tout conforme à 50000 après on sait pas le niveau de breton des gens qui nous écoutent on sait pas</u>
        <u who="#int">et ni la provenance de</u>
        <u who="#p4">non on sait pas si c'est des anciens qui ont appris quand ils étaient petits ou si c'est les gens qui ont appris à l'école si on est sûr que les gens qui ont appris à l'école bien sûr ou qui apprennent en cours de soir des adultes nous écoutent ça c'est sûr pour apprendre. on est un outil pédagogique donc ça on est quasiment sûrs eux. les anciens <unclear/></u>
        <u who="#int">et donc en fait tu m'as déjà dit mais la dernière question c'etait si tu connais pas un mot il faut dire un mot sur la radio donc tu as dit que tu utilises le mot français puis le mot breton est-ce qu'il y a une source spécifique ou tu cherches le mot</u>
        <u who="#p4">alors nous on a beaucoup de dictionnaires dans tous les bureaux il y a les dictionnaires et du coup on utilise plusieurs dictionnaires il y a un dictionnaire de Favereau qui et plutôt dialectale il y a le dictionnaire de Marcel Ménard qui est un peu plus avec des néologismes et un niveau de breton plus académique littéraire donc on navigue entre les deux justement pour chercher les mots et après c'est avec la sensibilité de chaque animateur on navigue entre tous les dictionnaires et puis on a le dictionnaire de l'office public qui est en ligne aussi et qui a pas mal de termes administratifs scientifiques et tout ça donc on se sert de tous les dictionnaires tout le temps quand on écrit nos chroniques nos présentations d'émissions et tout ça on est tout le temps avec les dictionnaires</u>
        <u who="#int">et en fait les bulletins tu as dit que ce sont toujours écrits à l'avance et les autres émissions ce sont comme ça aussi ou</u>
        <u who="#p4">au maximum je veux que tout soit écrit le plus que possible pour avoir des interventions de qualité avec les phrases justement qui tiennent à la route avec des informations dedans voilà alors après il y a certaines émissions qui sont plutôt des émissions où on rigole autour de la table on fait un quiz par exemple un quiz audio donc il y a une personne de l'équipe qui prépare le quiz et les autres se mettent autour de la table et puis ils répondent au quiz et ça c'est un jeu en fait et rien n'est écrit à part la personne qui prépare elle nous fait écouter je sais pas moi on va des voix d'hommes célèbres par exemple ou des femmes célèbres tu vois ou des extraits de films ou <unclear/> la musique africaine ou ce qu'on veut et puis c'est à l'équipe de trouver qui c'est et tout ça donc la personne qui prépare l'émission elle la rédige elle mais après c'est de l'interaction c'est de l'echange et donc ça c'est pas rédigé et c'est bien ça fait du bien et le public aime beaucoup en fait d'avoir un truc les jeux qui sont pas que informatifs mais sinon même quand on a l'impression que c'est pas écrit c'est écrit à la radio</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 5
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Quimper, 22/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">donc tu m'as déjà dit que tes grandsparents paternels parlaient breton je voulais savoir si tu as entendu ça</u>
        <u who="#p5">ils ont pas parlé à nous breton pas aux petits-enfants ils parlaient breton entre eux quand ils voulaient pas qu'on comprenne et ils parlaient breton aux personnes qui avaient le même âge qu'eux à leur <unclear/> ou à des gens qui avaient le même âge qu'eux ils ne parlaient pas breton à mes parents</u>
        <u who="#int">et donc puis tu as acquis le breton à Stumdi donc c'était pour quelle raison que tu y es allée</u>
        <u who="#p5">depuis très longtemps je voulais apprendre le breton quand j'étais enfant j'aurais bien aimé être à Diwan par exemple mais je l'ai jamais fait de toute façon c'était trop tard après quand on <unclear/> et c'était vraiment une question d'identité à ce moment-là c'était vraiment un besoin et je me suis dit qu'en finissant mes études ce serait le seul moment où j'aurais l'occasion et assez de temps devant moi pour le faire et je l'ai fait et depuis que je parle breton mon identité bretonne a beaucoup changé a beaucoup évolué j'ai beaucoup moins besoin de la revendiquer avant j'avais beaucoup besoin de la revendiquer</u>
        <u who="#int">donc c'est plus secure</u>
        <u who="#p5">oui c'est ça en fait de pas parler breton c'était comme si j'étais obligée d'en faire beaucoup</u>
        <u who="#int">de faire la preuve que tu étais bretonne</u>
        <u who="#p5">oui c'est ça</u>
        <u who="#int">donc c'était juste après tes études à la fac</u>
        <u who="#p5">oui c'est ça j'ai fait une licence à la fac de Brest je suis partie en assistante de français à côté de Belfast à Ballymena et après je suis revenue et j'ai fait un master et j'ai appris le breton à ce moment-là</u>
        <u who="#int">et c'était un stage de quelle longueur à Stumdi</u>
        <u who="#p5">six mois c'était la formation intensive de base et maintenant ils font trois mois en plus pour les gens qui veulent mais j'ai fait que six mois j'ai fait six mois donc de janvier à juillet 2010 et j'ai commencé à travailler à la radio en octobre 2012</u>
        <u who="#int">donc c'était à Landerneau et ils ont enseigné un breton de Brest du Léon ou</u>
        <u who="#p5">ils avaient plusieurs professeurs avec différents accents ce qui était pas mal parce que ce permettait à chaque stagiaire de décider de quel accent il voulait avoir du coup j'ai comme toute ma famille est du Léon moi je suis du Léon j'ai commencé par apprendre le breton avec l'accent du Léon et quand je suis venue travailler en Cornouaille et que j'ai vraiment appris le breton ici finalement en fait de travailler tous les jours de parler avec mes collègues d'aller enregistrer les gens j'ai fini par perdre le breton du Léon et j'ai plutôt un breton cornouaillais</u>
        <u who="#int">et c'était pas difficile à commencer quand il y avait des professeurs qui parlaient avec des accents différents</u>
        <u who="#p5">non le fait d'avoir des accents différents à Stumdi c'était pas compliqué parce qu'il faisaient très attention à <unclear/> expliquer par contre quand j'ai commencé à travailler j'étais complètement perdue je comprenais pas grand-chose de ce qu'on disait surtout chez les vieux chez les anciens qui ont pas un breton standardisé qui ont un accent très fort et là je comprenais pas grand-chose c'est une super école pour apprendre vraiment le breton</u>
        <u who="#int">donc tu es allée interviewer ces gens et puis il fallait apprendre</u>
        <u who="#p5">c'est ça au debut on rigole on pense qu'il y a une blague de <unclear/> on ne comprend pas mais enfin c'est bien</u>
        <u who="#int">et donc ça a pris combien de temps pour être à l'aise avec ça</u>
        <u who="#p5">je dirais presque un an quand même après pour apprendre parce qu'il y a une diversité d'accents en Cornouaille qui est quand même assez importante et il y avait des accents que je comprenais pas encore très bien. je connais bien l'accent quimperois qui est assez facile l'accent de Fouesnant aussi Concarneau tout ça l'accent bigouden j'ai eu beaucoup de mal à le comprendre et l'accent de Briec pas très loin de Quimper ceux-là m'ont vraiment posé de problèmes et à force d'écouter puis d'aller voir les gens ça c'est. mais j'ai eu une période d'environ 2 3 mois où c'est difficile la langue pour moi après c'est monté très vite on a des périodes de progression des fois et après j'ai refait un palier et puis au bout d'un an j'avais beaucoup progressé</u>
        <u who="#int">donc les accents que tu comprends moins c'est parce qu'ils sont plus éloignés à ton accent à toi</u>
        <u who="#p5">je pense que c'étaient surtout les accents qui pour moi avalaient beaucoup les syllabes ceux qui prononçaient beaucoup moins quoi</u>
        <u who="#int">donc ce sont plus loin de l'écrit en fait</u>
        <u who="#p5">c'est ça et comme j'ai appris on apprend beaucoup à l'orale dans ces formations de six mois ça appuie beaucoup sur l'écrit en plus je voulais apprendre le breton du Léon qui lui prononce beaucoup beaucoup plus que le reste du breton donc oui celui-là j'étais vraiment les gens avalent les syllabes et après il y a aussi le problematique de j'interviewe des gens qui sont assez vieux et qui prononcent moins aussi qui prononcent moins bien quoi qui mâchent leurs mots</u>
        <u who="#int">est-ce que tu participes à d'autres activités régionales spécifiques à la Bretagne</u>
        <u who="#p5">je vais aux manifestations je suis pas dans un groupe politique et je suis pas dans les associations qui ont un trait particulier de la Bretagne mais je suis dans des associations qui utilisent le breton je suis dans des associations plutôt pour la lutte pour les droits de femmes</u>
        <u who="#int">et vous utilisez le breton</u>
        <u who="#p5">parce qu'il y a plusieurs personnes qui parlent breton <unclear/> et du coup on essaie de communiquer à l'écrit sur notre site Internet sur nos sites Internet sur les flyers sur les supports d'information en breton et de proposer aussi des ateliers par exemple on fait des ateliers dans les écoles et on propose aussi en breton</u>
        <u who="#int">donc pour les droits des femmes il faut peut-être inventer les mots quelquefois</u>
        <u who="#p5">oui et ça c'est génial à faire parce que c'est pas du tout la même chose le breton et le français on sait qu'il y a une écriture inclusive aussi pour le français et là on a vraiment qu'on s'est posé la question de comment rendre visibles les femmes dans la langue quoi qui est pas spécialement féministe donc</u>
        <u who="#int">oui donc est-ce qu'il y a des principes</u>
        <u who="#p5">il y a pas de principes mises en place officiellement par contre au fur et à mesure depuis quelques années je vois qu'on a commencé à retenir les mêmes principes pour l'écriture surtout pour parler c'est plutôt un structure comme en français on dirait les chercheurs et les chercheuses en breton on dira ar glaskerien hag ar c'hlaskerezed et à l'écrit on utilise les deux terminaisons on dit ar c'hlaskerezien</u>
        <u who="#int">donc tu mets les deux en même temps</u>
        <u who="#p5">oui c'est ça c'est hyper long du coup c'est très difficile à prononcer mais quand tu le lis ça va</u>
        <u who="#int">et aussi est-ce que tu changes le style de ton breton quand tu parles avec des gens spécifiques</u>
        <u who="#p5">oui ça je le vois beaucoup dans mon boulot et un peu du coup par extension avec les gens mais dans mon boulot avec des personnes âgées je vais forcer sur mon accent avec des personnes qui sont à Diwan je vais aplanir mon accent au maximum de peur qu'ils comprennent pas et les gens qui viennent d'apprendre le breton aussi j'accentue pas beaucoup presque pas pour pas les perdre parce que quand tu vas interviewer des gens tu es obligé de les mettre à l'aise parce qu'ils ont beaucoup d'entre eux en tout cas ont soit qu'ils viennent d'appendre soit qu'ils sont à l'aise avec la langue ils ont peur de pas parler à un niveau assez elevé soit si c'est des personnes qui ont appris pourtant et c'est ils pensent qu'ils ont pas le même breton que moi qu'ils parlent assez bien quand même alors ils parlent très bien mais il y a vraiment une sorte d'insécurité par rapport à la langue qui est très forte et j'essaie de palier ça en adaptant mon breton quoi</u>
        <u who="#int">donc après les interviews avec les gens comme ça est-qu'ils disent en fait c'était plus facile que j'avais imaginé</u>
        <u who="#p5">oui souvent on a vraiment une période de dix minutes je pense au début où on explique bien que c'est pas en direct que ce sera pas diffusé tel quel et puis au fur et à mesure il y a des fois qu'il y a des gens que j'ai vus plusieurs fois la première fois c'était très compliqué et au fur et à mesure ils prennent confiance en leur propre langue aussi j'ai l'impression que la radio a cet effet-là qui est super intéressant à voir</u>
        <u who="#int">donc evidemment tu utilises Internet mais est-ce que tu utilises les réseaux sociaux en français en breton</u>
        <u who="#p5">j'ai pas de profil Facebook personnel donc je peux pas te dire je suis inscrite sur Twitter et j'utilise très peu pour le breton personnellement par contre je m'occupe des comptes de la radio et là je l'utilise en breton et autrement pour la communication WhatsApp et cetera ce sera selon la langue de la personne avec qui je parle. je communique aussi en breton par texto par WhatsApp</u>
        <u who="#int">et donc quand tu utilises Twitter c'est en français pourquoi tu evites au breton là</u>
        <u who="#p5">en fait je me dis que c'est rigolo parce que comme je suis le compte Twitter de la radio quand je m'en occupe j'ai toutes les infos en breton dont j'ai besoin et j'utilise plutôt Twitter pour avoir plein d'infos surtout sur les droits de femmes <unclear/> et tout ça donc c'est vrai qu'il y a vraiement une séparation là sur mon utilisation</u>
        <u who="#int">donc le compte de la radio c'est assez en breton et puis tu peux changer totalement</u>
        <u who="#p5">oui c'est ça</u>
        <u who="#int">et est-ce que tu as déjà contribué à d'autres médias en breton peut-être tu as écrit quelque chose pour les journaux ou des choses comme ça</u>
        <u who="#p5">très peu non pour les journaux ça m'est arrivé pour le journal Ya autrement ma contribution sur Internet en breton c'est plutôt pour le site de l'association dans laquelle je milite ceux-là j'ai écrits et pour la communication pour ces associations</u>
        <u who="#int">mais est-ce que tu lis ces journaux comme ça ou est-ce que tu écoutes les autres radios en breton ou la télé</u>
        <u who="#p5">j'ai un peu honte de le dire mais j'écoute très peu <unclear/> la télé en breton je regarde presque pas les autres radios en breton j'écoute un peu quand même parce qu'on travaille ensemble en plus et je suis contente d'entendre le breton c'est surtout la radio que j'utilise comme média en breton sinon je lis assez peu en breton à part le journal Louarnig pour les enfants que j'aime bien sinon pour les médias là en fait je lis peu en breton à part ce que j'écris</u>
        <u who="#int">donc il y a le boulot et puis il y a la reste et c'est très séparé</u>
        <u who="#p5">sur l'utilisation du breton oui j'utilise le breton dans la vie personnelle mais uniquement quand c'est des conditions très particulières parce que c'est uniquement des personnes qui parlent breton évidemment et quand il y a pas d'autres personnes qui parlent français à côté et qui parleraient pas breton quoi pourquoi exclure des gens du coup c'est assez restreint</u>
        <u who="#int">donc tu es la co-directrice maintenant et avant ça tu as été journaliste ou</u>
        <u who="#p5">oui j'étais animatrice</u>
        <u who="#int">donc pour ça tu as écrit des textes pour les émissions aussi</u>
        <u who="#p5">oui et je le fais toujours aujourd'hui des chroniques et puis des textes pour animer l'émission</u>
        <u who="#int">donc tu écris le texte et c'est toi qui présentes</u>
        <u who="#p5">oui</u>
        <u who="#int">et maintenant ton travail comme co-directrice ça ajoute quelque chose</u>
        <u who="#p5">sur ma production en breton assez peu finalement je fais toujours un travail d'animatrice et de chroniqueuse tout ça par contre ce qui a changé c'est plutôt une charge de gestion d'équipe et de très technique de programmation des émissions tout ça quoi et de lien avec les autres radios avec lesquelles on travaille</u>
        <u who="#int">donc est-ce que tu décides les thèmes pour les émissions des choses comme ça</u>
        <u who="#p5">oui avec l'équipe aussi c'est pas non plus qu'il y a une seule personne qui décide mais oui c'est mon gros rôle d'avoir un regard général sur la programmation et de me rendre compte de si on fait trop de quelque chose ou pas assez de quelque chose</u>
        <u who="#int">et donc est-ce qu'il y a une principe qui dirige ça le choix de quelles émissions vous allez diffuser</u>
        <u who="#p5">il y a deux principes le premier c'est de parler de tout et de pas parler uniquement en breton de la langue bretonne et de ce qui est fait pour soutenir la langue bretonne on veut parler du monde autour de nous qui tourne pas forcément autour du breton et par contre on fait uniquement en breton ça c'est le premier principe et le deuxième principe c'est un principe de réalité c'est qu'il y a peu de bretonnants par rapport au nombre des personnes qui parlent français il y a peu de bretonnants donc il faut les trouver et parfois ils parlent pas dans une langue avec laquelle ils sont le plus à l'aise il faut les aider on va pas si loin que si on avait <unclear/> en français parfois parfois on a des gens qui sont très à l'aise en breton et c'est génial et c'est aussi bien que ça aurait été en français et parfois non</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que les émissions sont toujours écrites à l'avance ou est-ce qu'il y a de l'improvisation ou</u>
        <u who="#p5">non il y a de l'improvisation</u>
        <u who="#int">dans quelles situations</u>
        <u who="#p5">généralement on écrit le début d'une émission pour être sûr poser ses bases et tout et après quand on a des personnes à interviewer <unclear/> ou qu'on a déjà interviewés on a déjà une trame de ce qu'on va faire des questions mais les gens sont les gens ils improvisent et donc nous <unclear/> et même sur les animations entre les personnes il y a un peu de place pour l'improvisation</u>
        <u who="#int">mais pour les émissions plutôt comme les actus où c'est un bulletin</u>
        <u who="#p5">non tout est écrit les informations c'est écrit <unclear/></u>
        <u who="#int">est-ce que tu as une idée de qui serait l'auditeur typique</u>
        <u who="#p5">je pense que c'est très varié on a fait un sondage récemment peut-être que Lou t'en a parlé déjà donc tu a déjà ces infos là moi je me dis qu'on a deux sortes d'auditeur et qui refletent l'était de la langue bretonne aujourd'hui il y a des personnes qui sont plutôt <unclear/> qui sont à la retraite qui nous écoutent parce qu'ils aiment la langue et qui sont probablement aussi militants pour la langue mais bref une tranche d'âge de plus de 60 ans et <unclear/> une tranche d'âge qui va jusq'à 35 40 ans des personnes qui ont été à Diwan et qui ont appris voilà</u>
        <u who="#int">et aussi ceux qui apprennent actuellement</u>
        <u who="#p5">oui c'est ça je pense qu'on a quand même un gros trou générationnel pour la pratique du breton et c'est aujourd'hui mettons entre les 40 et 60 ans</u>
        <u who="#int">donc les gens plus âgés ce sont ceux qui ont acquis le breton comme enfant ou</u>
        <u who="#p5">oui c'est ça et là on a une diversité aussi mais c'était quand même je dirais il y a beaucoup qui étaient agriculteurs ou pêcheurs ou dans les <unclear/> les plus vieux parce que le breton c'est parti plus vite dans les villes et par contre donc là c'est les catégories socio-professionnelles qui sont plutôt homogènes je pense chez les plus vieux par contre chez les plus jeunes j'imagine que c'est très très divers parce que on les interviewe aussi on a beaucoup de rapports avec les auditeurs et je pense que c'est très divers</u>
        <u who="#int">donc si on parle de la langue exclusivement est-ce qu'il y a des stratégies pour assurer que ces deux sortes d'auditeurs peuvent comprendre</u>
        <u who="#p5">la stratégie à l'antenne c'est de pas parler trop vite d'avoir un breton qui est simple mais quand on utilise de nouveaux mots des mots qui potentiellement seront pas connus par les plus vieux le mot association par exemple c'était pas utilisé quand ils ont appris le breton on dit le mot en breton et on dit le mot en français ou l'inverse pour essayer mais après plus on utilise un mot plus on dit ce mot-là on part du principe que peut-être ils écoutent beaucoup et qu'ils apprennent des mots au fur et à mesure quoi mais on essaie de pas perdre l'accent on a plein de personnes différentes à la radio avec des accents différents et on tient à <unclear/> des couleurs différentes selon les personnes qui parlent</u>
        <u who="#int">donc il s'agit pas de tous parler avec l'accent de Cornouaille si c'est la radio pour la Cornouaille</u>
        <u who="#p5">juste avec l'accent des personnes en même temps là on se retrouve avec une personne qui vient du pays bigouden et qui a un accent bigouden très prononcé une personne qui a un accent de Locronan le nord de la Cornouaille et puis autrement des bretons qui se sont plus ou moins mêlangés et qui sont quand même colorés mais qui ont pas de spécificités particulières</u>
        <u who="#int">et c'est toujours considéré comme authentique si on est comme ça</u>
        <u who="#p5">je sais pas si <unclear/> pour savoir si c'est authentique pour moi c'est authentique pour moi c'est le breton de <unclear/> c'est plus authentique qu'un breton qui est on critique beaucoup ce breton-là c'est un breton qui est avec un accent français ce breton-là est vraiment pas bien vu en fait mais il existe il y a beaucoup de gens qui parlent breton avec l'accent français donc on les diffuse nous on les interviewe on va pas du tout ne pas leur donner la parole parce qu'ils ont des choses à dire et c'est très intéressant mais nous c'est vrai qu'on essaie de pas le faire pas parler comme ça</u>
        <u who="#int">donc quelqu'un qui parlait comme ça serait pas embauché</u>
        <u who="#p5">je pense que son breton évoluerait assez vite je pense qu'il serait embauché quand même s'il avait les compétences mais enfin il ferait un effort sur la prononciation et sur ce travail-là quoi</u>
        <u who="#int">et donc vous faîtes ça avec les synonymes pour les gens qui sont plus âgés est-ce qu'il y a des stratégies comme ça pour aider aux débutants et les apprenants</u>
        <u who="#p5">on n'a pas d'émissions déstinés aux nouveaux apprenants par contre on a une émission pour enfants qui utilise un vocabulaire très simple mais c'est sensé à être accessible mais qui ne prend pas les enfants pour des idiots quoi on a aussi un vrai contenu et je pense que c'est des émissions qui peuvent intéresser les nouveaux apprenants parce qu'il y a du vocabulaire en fait le plus dur je pense pour les nouveaux apprenants parce que je l'ai été aussi c'est le vocabulaire <unclear/> le fait de dégoûter ces émissions qui sont destinées par seulement aux enfants mais finalement d'être écoutées par tous <unclear/> et on utilise notre site Internet dans ce cas-là et on met le vocabulaire de l'émission sur le site Internet avec pas de traduction mais une explication des mots compliqués</u>
        <u who="#int">donc c'est un peu un outil pédagogique</u>
        <u who="#p5">oui</u>
        <u who="#int">oui et donc est-ce qu'il y a des fois quand il y a un mot technique où il faut trouver personne ne connaît le mot et il faut trouver est-ce qu'il y a une stratégie pour chercher quelque part spécifique ou</u>
        <u who="#p5">on a plusieurs endroits on utilise TermOfis de l'office public du breton le dictionnaire Favereau et le dictionnaire Ménard ça c'est les trois grands endroits il y a aussi Devri qui a été écrit par Ménard et avec ça généralement on trouve <unclear/> et ça dépend de la sensibilité de la personne qui va chercher parce qu'on sait que Favereau par exemple va pour un mot compliqué va avoir tendance à utiliser le mot français bretonnisé alors que TermOfis va utiliser des mots très chimiques scientifiques qui sont pas susceptibles d'etre compris donc ça dépend vraiment de dans quel contexte on va utiliser le mot</u>
        <u who="#int">est-ce que ça dépend peut-être de la sorte d'émission aussi si c'est une émission où il y a des gens plus âgés peut-être</u>
        <u who="#p5">oui oui et ça dépend de parce qu'une émission peut être très très diverse en elle-même pendant une heure ça dépend d'à quel moment on va utiliser ce mot par exemple je fais une chronique de science et là je vais utiliser des mots de TermOfis quand j'essaye d'expliquer mais <unclear/> je les utilise pas et bon j'ai eu des retours là-dessus où les mots étaient compliqués quand même y a une barrière là-dessus je pense que c'est notre rôle aussi en tant que radio de faire cette tâche sur ces mots-là parce que quand on les entend jamais on se rend compte qu'il n'y a pas de mots pour en breton pour des termes qui sont très utilisés autrement et si la radio ne les fait pas devenir communs ces mots-là ils sont jamais utilisés on continuera à utiliser des mots français ce qui n'est pas très grave en soi mais bon <unclear/> faire le breton avoir le plus de mots que possible en breton</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 6
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Pontivy, 23/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#p6">je parle breton parce que mon père me l'a parlé mais c'est pas hyper naturel j'aurais plutôt dû parler gallo par rapport à mon lieu de naissance mais je le parle pas trop parce que le gallo ne dispose pas aujourd'hui de la même énergie que le breton en son développement</u>
        <gap/>
        <u who="#p6">simplement on vit avec les deux mais après on choisit plus ce que l'on a envie de développer chez soi je pense que l'identité elle est complexe et qu'elle a forcément les deux composants pour moi en tout cas</u>
        <gap/>
        <u who="#int">donc vous avez dit que c'était votre père qui parlait breton donc peut-être que lui il venait de la Basse Bretagne</u>
        <u who="#p6">non il vient du pays gallo de Ploërmel aussi et il a choisit lui même de prendre des cours et de l'apprendre tout seul donc il était adulte et en fait je suis née à un moment où il commençait à avoir un bon niveau et où il pouvait parler breton à ses enfants</u>
        <u who="#int">donc pendant votre enfance vous avez parlé breton qu'avec lui ou c'était avec</u>
        <u who="#p6">j'étais un petit peu à l'école en breton même si c'est une situation un peu particulière on s'entendait pas trop avec l'instit les professeurs si vous voulez quand j'étais à l'école donc ça s'est pas très bien passé donc je parlais surtout avec mon père et quand j'étais au collège j'étais au collège Diwan à Vannes j'ai bougé pour aller avoir tous les cours en breton</u>
        <u who="#int">et donc vous avez utilisé le breton après à la fac ou pas</u>
        <u who="#p6">j'ai fait une petite option pour continuer un peu le breton mais j'ai fait des études surtout en français en anglais en allemand et un master tourné vers le continent américain donc pas trop l'occasion de parler en breton je me suis remise au breton 2 3 ans plus tard avec mes premiers jobs voire mes premiers vrais jobs intéressants de guide touristique ou dans les médias qui là le breton m'a servi donc je me suis remise vraiment au breton il a fallu un petit peu de temps quand même</u>
        <u who="#int">c'était plutôt que vous avez parlé en breton avec des gens quand vous étiez guide touristique ou c'était que vous leur avez donné quelques mots et</u>
        <u who="#p6">ça faisait partie de mon job de savoir faire des visites en breton pour les gens qui voulaient c'était quand ils ont visité le lac de Guerledan pas loin d'ici et à ce moment-là il a fallu que je me remette au breton que je revoie le vocabulaire que je remette un peu les formules en tête parce que <unclear/> plusieurs années que j'avais pas vraiment utilisé je parlais quelques mots je savais dire quelques trucs mais j'avais oublié beaucoup de choses</u>
        <u who="#int">donc vous avez pris des cours pour améliorer votre breton à ce moment-là ou</u>
        <u who="#p6">ça s'est fait petit à petit j'avais été baigné dedans étant adolescente alors ça a éte assez rapide mais j'ai dû demander un peu d'aide à côté de moi autour de moi mais j'ai pas pris de cours non</u>
        <u who="#int">et donc il y avait beaucoup de personnes qui ont demandé de parler breton pour le travail</u>
        <u who="#p6">en fait ça dépend de la branche professionnelle dans laquelle vous vous trouvez moi j'ai eu de la chance parce que ce travail-là de guide touristique demandait vraiment expresément est-ce que la personne parle breton pour devenir guide et on était plusieurs dans l'équipe et il fallait un qui parle breton donc j'ai eu de la chance de trouver ce travail-là pour ça parce que c'était super mais d'habitude on demande presque jamais après moi je suis réorientée dans les médias et mon objectif c'était de rester en Bretagne de pouvoir être proche des cultures que je connais et qui sont chères à mon coeur on va dire ça et du coup je voulais garder ce lien-là avec la Bretagne et je savais aussi que pour la radio les places sont chères c'est pas toujours facile de trouver du travail dans les radios en fait c'est relativement ouvert mais il y a pas beaucoup de places donc en fait on est quand même quelques <unclear/> c'est pas dire que j'aurais trouvé facilement et du coup j'ai quand même réussi à trouver du travail en français un petit peu mais j'ai eu beaucoup plus facile à trouver en breton dans la radio quoi et ce qui me va très bien parce que en faisant de la radio en breton c'est toute un dimension et tout un monde aussi de liens qu'on n'a pas forcément quand on fait la radio en français on en parlera peut-être après je sais pas de l'utilisation de ce que ça apporte utiliser le breton vous avez peut-être des questions là-dessus que ça apporte l'utilisation du breton dans le travail ou pas donc on parlera de ça</u>
        <u who="#int">donc si on revient sur votre utilisation du breton à part le travail peut-être est-ce que vous l'utilisez avec vos amis ou</u>
        <u who="#p6">ça peut arriver j'ai beaucoup plus d'amis qui parlent le français donc malheureusement là mon groupe d'amis que j'ai gardés de la fac et du lycée comme j'ai pas éte à Diwan et que j'ai fait assez peu de breton j'ai gardé quelques amis du collège par contre avec qui je parle breton de temps en temps mais je l'utilise pas beaucoup avec mes amis je l'utilise un peu à la maison avec mes frères et soeurs et avec mon père surtout et avec ma mère aussi mais pas énormément en fait c'est plutôt le travail qui fait le lien quotidien avec cette langue-là</u>
        <u who="#int">donc c'était pas que votre père qui parlait breton quand vous étiez enfant c'était votre mère aussi ou</u>
        <u who="#p6">ma mère l'a appris après donc pour elle c'est moins naturel que pour mon père</u>
        <u who="#int">mais vous faîtes l'effort de l'utiliser</u>
        <u who="#p6">de temps en temps. avec mon père beaucoup avec ma mère moins parce que comme on n'a pas commencé comme ça du coup c'est plus difficile de parler en breton ensemble en fait on utilise le breton entre nous quand on est ailleurs parce que ça nous permet de nous parler qu'à nous et de nous raconter absolument ce qu'on veut de manière tout à fait libre en breton et ils comprendront pas de toute façon</u>
        <u who="#int">oui mais peut-être qu'il y a d'autres bretonnants qui sont là</u>
        <u who="#p6">c'est possible mais s'ils sont là ils nous diront très rapidement qu'ils sont là parce que ça leur offre plaisir de voir d'autres gens qui parle breton</u>
        <u who="#int">donc vous êtes allée au collège Diwan de Vannes donc c'était plutôt le breton vannetais qu'ils ont enseigné là-bas</u>
        <u who="#p6">vous savez qu'il y a le KLT à côté fin il y a différents accents qui sont remis dans un grand accent qui permet d'apprendre le breton aux nouvelles personnes qui souhaitent l'apprendre le KLT et en fait du coup on a trouvé au collège Diwan de Vannes c'était pas mal parce qu'il y avait plein d'accents différents qui étaient représentés parce qu'il y avait des gens qui venaient de Nantes à l'époque il y avait pas de collège à Nantes donc les Nantais c'était assez loin quand même venaient jusqu'à Vannes et tu avais aussi à côté les gens de Baud de Locminé de Vannes de Lorient qui eux parlaient le vannetais qui venaient aussi et du coup ça visait à un brassage un mêlange et puis aussi en fonction des professeurs qui étaient là ils avaient pas tous l'accent vannetais donc on a été baigné dans un peu tout ça</u>
        <u who="#int">donc vous pouviez un peu choisir peut-être ou c'était pas si conscient que ça</u>
        <u who="#p6">c'était pas si conscient que ça on était collégiens à l'epoque nous on rigolait avec les tche tches et les KLT ceux qui parlent vannetais on les appelait les tche tches parce que par exemple tu peux dire il y a beaucoup de fins des mots c'est pas ioù ou où c'est ieu ou eu et par exemple pour dire venez avec moi en KLT on dirait deuit ganin et en vannetais on dirait dait tchenein. tche tche quoi donc nous on rigolait plutôt avec ça ou <unclear/> les différences ou <unclear/>au collège avec ça quoi mais y avait pas de c'est pas facile de se mettre au vannetais par contre moi j'ai pas appris le vannetais j'ai appris plutôt quelque chose de KLT qui était un mêlange entre le cornouaillais et le léonard et quand je suis arrivée à Vannes et j'ai entendu le vannetais je le comprenais bien il y avait pas de problèmes et par contre j'ai continué avec le KLT tout le temps sauf il y a un an et demi quand j'ai dû venir travailler ici à Radio Bro Gwened c'était normal que je me mette au vannetais puisque c'est une radio qui diffuse en français et en breton vannetais donc il fallait que je me mette au breton vannetais et respecter l'accent mais du coup j'ai dû transformer mon accent</u>
        <u who="#int">donc c'était obligatoire en fait de parler vannetais ou</u>
        <u who="#p6">en fait c'est pas une obligation mais c'est quand même beaucoup mieux quoi c'est important parce que le vannetais c'est un peu un accent à part les autres accents et il y a vraiment pas beaucoup de gens qui parlent le vannetais aujourd'hui il y a une manière d'utiliser certains mots et pas d'autres de faire certaines liaisons et pas d'autres par exemple dans les autres accents ils vont toujours dire al louarc'h et nous on va dire ar louarc'h ils ont l'impression que si on met un r avant le l on est en train de se tromper le problème c'est que pas du tout en vannetais c'est normal de faire ça mais du coup en fait il y a plein de choses qui ne sont pas connues et du coup il y a un petit peu la vision dehors les vannetais ils sont bizarres <unclear/> il faut tout le monde ne pense pas ça bien sûr mais ils sont quand même un peu à part les vannetais au niveau de l'accent je trouve</u>
        <u who="#int">donc quand votre père a appris le breton c'était le KLT</u>
        <u who="#p6">oui le KLT</u>
        <u who="#int">donc c'était parce que c'était il a utilisé des livres et c'était que des livres en KLT</u>
        <u who="#p6">je ne sais pas c'est une bonne question je pense qu'à ce moment-là il a fait avec ce qu'il avait avec les gens qu'il a pu rencontrer avec le prof je pense que c'est le prof je sais plus quel était son prof ou ses profs mais donc il a rencontré du coup un l'ont influencé dans son apprentissage quoi et je paense pas qu'il y était beaucoup cherché du côté du pays vannetais c'est plus trop où il était en fait il faudrait que je demande</u>
        <u who="#int">est-ce que vous participez à d'autres activités qui sont spécifiques à la Bretagne à part la langue</u>
        <u who="#p6">il y a une association qui est nouvellement créée qui s'appelle Kenstroll Breizh je suis dans un groupe avec une dizaine de jeunes qui vont regarder un petit peu si vous voulez mais ça vient de juste être créé donc c'est vraiment au tout début là pour l'instant il y a tout à faire on aimerait bien faire des interventions dans les écoles dans les lycées les collèges plutôt pour expliquer à tous ces gens qui font pas partie du milieu breton quelle richesse quand même on a culturellement parce que quand c'est rendu compte que ça s'est vraiment un constat qu'on fait c'est que les gens qui sont pas dans le monde breton par choix il n'y sont pas du tout parce qu'ils connaissent rien ils savent pas pourquoi ils sont bretons ils en ont aucune idée en fait ils vont vous dire que c'est pour le Stade Rennais pour le football ou pour la galette saucisse quoi. on peut dire que c'est quand même très limité quoi. c'est dommage c'est triste parce que c'est quelque chose qui se perd et du coup nous on aimerait bien faire ça et puis aussi en Bretagne fin la France ne respecte pas le droit des minorités ne respecte pas en fait le droit des populations autochtones et des Basques et des Corses et des Alsaciens <unclear/> pourrait en passer je vais dire il y a énormément de langues et de peuples différents en France et la France est un pays centralisé qui ne respecte pas ces droits qui pour moi sont fondamentaux oui du coup nous il faudrait bien travailler là-dessus quoi donc il y a une dimension locale et une dimension internationale aussi on est allés par exemple en décembre dernier au dixième forum organisé par l'ONU à Genève en Suisse c'était un forum des minorités et le thème c'était la jeunesse alors on s'est dit bon les gars on y va et du coup voilà donc il y a différentes choses comme ça des liens qui sont établis avec d'autres associations d'autres organisations en Europe avec d'autres jeunes pour l'instant</u>
        <u who="#int">et vous utilisez le breton pour faire ça</u>
        <u who="#p6">là sur les onze jeunes qu'on est il y en a deux qui parlent pas breton donc la plupart du temps on utilise le breton en essayant de traduire souvent <unclear/> français pour que ces personnes ne sont pas trop perdues quand même mais voilà quoi et sinon de toute façon moi j'ai des notamment j'ai une super copine à moi qui est dans la confédération Kendalc'h et du coup la confédération Kendalc'h c'est une association qui existe en Bretagne et un petit peu à Paris je crois qui est une asso de danse bretonne et de patrimoine au niveau du costume des terroirs qu'est qu'on utilise à telle période et dans quels villages et cetera donc quels pays quoi et du coup en fait je suis proche d'elle et donc quand on a des spectacles j'y vais selon des trucs quoi donc je reste quand même un peu liée à ça quoi</u>
        <u who="#int">oui et donc vous avez dit que le style de votre breton a un peu changé depuis que vous êtes venue travailler ici est-ce que vous trouvez que ça change aussi quand vous parlez avec des vannetais c'est plus vannetais ou</u>
        <u who="#p6">votre question est très intéressante parce qu'effectivement c'est incroyable je suis une vraie éponge quoi si jamais je parle avec quelqu'un qui a un super vannetais moi je vais me mettre à parler un beau vannetais aussi ou un vannetais qui se ressent beaucoup plus comme étant du vannetais et si jamais je me mets à parler avec quelqu'un qui vient du pays Léon ou du Trégor alors là je vais me mettre à parler un peu comme <unclear/> comme des gens du Trégor quoi et franchement c'est impressionnant quoi</u>
        <u who="#int">donc avant de recontrer ces gens vous aviez pas pensé que ce serait si divers</u>
        <u who="#p6">je pensais pas que c'était capable de changer à ce point-là l'accent mais on en est capable de modifier des choses je pense qu'il y a toujours des choses qui s'en tiront je parlerais jamais en vannetais à cent pourcent propre nickel génial parce que juste j'ai pas grandi comme ça m'en disant j'ai une autre utilisation et du coup forcément ça va être un peu spéciale mais du coup je pense que quand même il y a la possibilité de travailler sur son parler sur son accent le plus possible et qu'on a quand même la possibilité de bien s'approche de ce qui se dit on est des éponges on évolue quoi</u>
        <u who="#int">donc c'est un bienfait en fait</u>
        <u who="#p6">oui de toute façon fin je vais dire dans l'utilisation des langues comme dans la vie de tous les jours ce qui est important c'est la souplesse je pense</u>
        <u who="#int">est-ce que vous écoutez d'autres radios en français en breton</u>
        <u who="#p6">j'écoute pas mal pour l'infos surtout France Info et France Inter pour les émission parce que je les aime bien ça dépend desquelles mais voilà pour ce qui est des radios qui sont nationales j'aime pas le côté parisien centralisé ils ont un état d'aspect qui est quand même un peu particulier qui me correspond pas trop mais ils font des émissions de qualité ils ont des bons animateurs donc ça montre aussi c'est une bonne source d'inspiration voilà on va dire ça comme ça et après j'écoute franchement je suis tout le temps sur RBG parce que j'écoute tout le temps ce que font mes collègues en fait j'écoute ce que je fais je récoute beaucoup un peu tout parce que <unclear/> et j' écoute mes collègues aussi parce que il y a des choses qui passent sur RKB et des fois j'écoute Radio Kerne et voilà j'écoute un petit peu France Bleu mais j'y ai travaillé un petit peu si vous voulez mais c'est un peu plus loin le France Bleu qui fait vraiment du breton c'est Breizh Izel c'est pas mon pays donc je préfère de rester soit internationale pour avoir vraiment des nouvelles globales soit rester plus au niveau local</u>
        <u who="#int">et donc la télé est-ce que vous regardez la télé en breton</u>
        <u who="#p6">c'est un peu mon défaut en fait je suis pas télé j'ai pas la télé chez moi et je pense jamais à l'allumer</u>
        <u who="#int">ni en français ni en breton</u>
        <u who="#p6">pas trop non</u>
        <u who="#int">et les journaux et les magazines</u>
        <u who="#p6"><unclear/> tout ici alors du coup j'ai du mal à tout regarder ou à tout lire en plus de mes <unclear/> de travail ce que je fais habituellement mais là j'ai un gros on s'attache quand même aussi à lire un peu tous les jours le Télégramme et le Ouest-France parce que c'est des éditions locales et qu'il y a de l'info voilà après c'est pas forcément ce qu'on préfère lire mais bon c'est là et puis après il y a des journaux qui sont ancrés dans la culture bretonne qui viennent vraiment très typiquement de cet univers-là si vous voulez il y a le journel Ya par exemple moi je regarde Ya parce qu'il y a des portraits derrière et ça m'intéresse pour savoir éventuellement qui je peux interviewer à un moment et puis des fois je regarde pour avoir un éclairage sur certain sujets le peuple breton ça m'arrive c'est le journal de l'UDB ils ont quand même des sujets intéressants qui sont traités tout à fait localement avec une analyse qui peut être intéressante et puis je regarde aussi les sites Internet forcément</u>
        <u who="#int">donc vous utilisez par exemple les réseaux sociaux vous les utilisez en français en breton</u>
        <u who="#p6">les deux</u>
        <u who="#int">et donc est-ce qu'il y a une raison pour utiliser une langue ou l'autre</u>
        <u who="#p6">non aucune moi ce que je cherche c'est le contenu franchement la langue je ne sais pas ce que je regarde moi je vais avant tout me documenter en fait parce que c'est super important de mon métier d'être au courant de un peu tout ce qui se passe déjà je trouve que je fais pas assez de repasser la moitié de mes journées à tout lire si vous voulez evidemment j'ai pas le temps mais je vais dire c'est hyper important de tout connaître et de tout lire on peut pas mais on essaie de se rapprocher au maximum quoi</u>
        <u who="#int">et si vous écrivez quelque chose vous même vous le faîtes en breton de préférence</u>
        <u who="#p6">oui moi je travaille en breton donc dans ma tête ça vient en breton et comme j'en ai besoin</u>
        <u who="#int">mais sur les réseaux sociaux par exemple si vous utilisez Facebook si vous écrivez quelque chose</u>
        <u who="#p6">c'est en fonction de mon réseau j'ai un compte professionnel et un compte personnel sur mon compte professionnel j'ai que des gens du coup qui vont être intéressés pour avoir des nouvelles de la radio ou avec qui je vais communiquer pour ça donc j'écris qu'en breton je vais pas trop <unclear/> de communiquer en français moi je fais une émission quelconque en breton donc je vais pas écrire en français par contre sur mon compte personnel j'écris plutôt en français parce que presque tous mes contacts et mes amis et les gens qui sont proches de mon cercle en fait malheureusement il y a presque pas de gens qui parlent breton donc là j'écris en français je mets du breton des fois bien sûr mais pas très souvent non. c'est en fonction des gens que j'ai en face de moi quoi c'est un dur constat mais on n'est pas beaucoup de gens qui parlent breton</u>
        <u who="#int">donc votre rôle ici c'est</u>
        <u who="#p6">je suis animatrice on fait on est différents animateurs donc RBG c'est une radio qui fait du breton et du français donc on reçoit tout le monde un bureau parce qu'on reçoit pas que les gens qui parlent breton j'aime bien penser à ça si vous voulez même si c'est un peu dommage d'utiliser le français comme ça au moins il y a la possibilité d'inviter tout le monde ça c'est bien aussi on n'exclut pas les gens parce qu'ils parlent pas breton c'est bien aussi mais du coup en fait Gaël le directeur et Claire Gaël est train d'apprendre le breton Claire est une animatrice ici depuis plus de vingt ans elle comprend quasiment tout en breton c'est juste qu'elle a pas vraiment fait le pas pour s'exprimer en breton tous les jours mais elle comprend plein de trucs et pas même dedans ils font une émission en français le midi quotidienne d'une heure à peu près sinon vous allez voir tout à l'heure Yaëlle qui est journaliste donc elle elle fait vraiment les journaux qui <unclear/> diffusés l'après-midi donc l'après-midi de 17h30 par là donc c'est des petits journaux de dix minutes vous savez condensés c'est ça la différence des métiers un peu y a les techniciens les animateurs et les journalistes et les journalistes en fait font les journaux c'est bonjour à tous les nouvelles d'aujourd'hui bla bla bla c'est très carré je veux dire c'est juste du contenu et aussi elle va faire des reportages à l'extérieur interviewer des gens choisir des petits morceaux de une à deux minutes pour les placer dans les journaux les journalistes ils font aussi le journal du matin fin ils vont commencer bientôt à la rentrée moi je suis animatrice du coup c'est un peu différent je peux passer des musiques je peux faire des blagues à l'antenne <unclear/> n'importe quoi juste évidemment il y a du contenu aussi par exemple des interviews de chroniques des choses comme ça mais c'est sur un lapse de temps qui est beaucoup plus long et là on va commencer à la rentrée avec une nouvelle émission ça commencera à 7h30 le matin et ça se termine à 9h</u>
        <u who="#int">assez long donc</u>
        <u who="#p6">c'est une heure et demie oui il faut bien travailler faut bien préparer avant</u>
        <u who="#int">donc les émissions que vous faîtes vous ce sont pas en live ce sont</u>
        <u who="#p6">si c'est du live c'est du live en breton une heure et demie en breton</u>
        <u who="#int">donc il faut écrire avant qu'on parle ou</u>
        <u who="#p6">ça c'est sûr qu'il y a des gens qui travaillent sans écrire mais moi je comprends pas je pourrais pas fonctionner comme ça parce que quand vous avez une heure et demie d'émission vous avez intérêt à être très carré et à savoir ce que vous allez faire moi je sais qu'à 8h je vais mettre la générique  et à 8h et allez 20 secondes je vais commencer à dire bonjour à tous <unclear/> à 8h02 je vais passer la météo à 8h03 je vais pouvoir passer à la première chronique à 8h05 je vais passer la musique à 8h07 je fais revenir fin voilà c'est ça ce que je veux dire quoi</u>
        <u who="#int">donc vous écrivez exactement ce que vous allez dire en fait</u>
        <u who="#p6">non pas toujours ça dépend un petit peu de ça dépend si j'ai besoin ou pas si c'est de choses qui sont évidemment très concrètes avec beaucoup de contenu si c'est des questions qui sont politiques si c'est des questions qui sont sociales et importantes avec beaucoup de vocabulaire précis particulier bien sûr là je vais écrire c'est que j'ai pas envie de imaginez en fait la radio donc les gens en ont pas du tout d'image tout ce qu'ils entendent c'est la voix si jamais la voix bute sur des mots c'est pas en français aussi normalement on écrit et du coup vraiment moi je suis une partisane du il faut préparer avant on a chacun notre manière de travailler il y en a qui travaillent beaucoup moins mais par contre je vais forcément écrire ce que je vais passer je sais exactement qu'est-ce je mette quand quoi</u>
        <u who="#int">mais il arrive quelquefois qu'il vous faut improviser un peu</u>
        <u who="#p6">ça arrive aussi pas de soucis d'ailleurs on est plus libres d'improviser si jamais on sait déjà ce qui va arriver après si jamais on sait déjà exactement où on va parce que là on maîtrise totalement on contrôle totalement ce qu'on va faire donc du coup ça peut arriver hop on sera rattrapé puis c'est tout quoi pas de soucis il faut être souple préparé mais souple</u>
        <u who="#int">et donc c'est toujours vous qui écrivez vos propres émissions que vous allez présenter après</u>
        <u who="#p6">à la radio c'est un peu obligatoire parce que quand vous allez présenter quelque chose par exemple imaginez en fait on interviewe ensemble après je récupère le son et je vais passer une partie du son pour le diffuser à la radio forcément je vais pas balancer le son comme ça je vais écrire un petit peu pour vous présenter aujourd'hui j'ai rencontré Merryn elle est venue elle travaille sur un thèse bla bla bla on s'est rencontrées à 14h30 il est 15h30 on est encore en train de parler une heure plus tard on était encore en train de discuter bla bla bla et je vais essayer d'écrire ça parce que ça est important et après si jamais par exemple c'était mon collègue Thomas à qui j'allais donner le son qu'on a enregistré ici je vais lui écrire un résumé et lui va écrire avec ses propres mots la radio normalement on écrit avec ses propres mots parce qu'en fonction des phrases qu'on va faire de ce qu'on va dire des impressions qu'on veut donner les mots ont <unclear/> importance et du coup c'est très important que chacun puisse donner ses propres mots</u>
        <u who="#int">et peut-être aussi que ça dépend des accents des dialectes un peu différents</u>
        <u who="#p6">ça c'est sûr que le pauvre Thomas là je lui écris tout une tonne de lancements pour les chroniques que je lui ai envoyées parce que là je pars en vacances mais lui il va commencer avec une nouvelle émission et je serai pas là et parce que je travaille avec lui mais qui est à Radio Kreiz Breizh là-bas dans le Trégor et alors lui par contre il va devoir tout réécrire parce que je l'ai écrit en vannetais oui il va falloir qu'il réécrive il y a chaque fois qu'il y a d'autres radios d'autres endroits qui m'envoyent leurs trucs moi je réécris en vannetais parce que sinon je vais commencer en KLT ça va <unclear/></u>
        <u who="#int">mais donc vous diffusez des émissions qui utilisent d'autres dialectes et c'est bon il y a pas de problèmes de</u>
        <u who="#p6">ah non il y a pas de problèmes si c'est des anciens qui parlent des fois ça va être compliqué pour les auditeurs pour nous ça va mais pour les auditeurs là on sait qu'il va falloir qu'on repasse derrière qu'on explique des choses qu'on explique des choses avant aussi et pendant qu'on fait l'interview moi si jamais je fais un interview avec quelqu'un qui parle le vannetais un très bon vannetais bien fort et que je sais que ça va être diffusé là-bas à Arvorig FM qui sont dans le pays Léon j'ai intérêt pendant l'interview de faire redire à la personne d'expliquer tel mot ou tel mot fin de revenir sur la langue parce que sinon on va complètement les perdre parce qu'il y a trop de différences là ça risque d'être très difficile à comprendre</u>
        <u who="#int">donc il faut assurer que ce que vous diffusez c'est pas seulement compréhensible aux gens d'ici mais aussi pour les gens de toute la Basse-Bretagne en fait</u>
        <u who="#p6">oui mais ça dépend parce qu'on a un collègue qui s'appelle Christophe qui pouvait pas être là aujourd'hui mais Christophe lui il va faire des interviews avec les anciens essentiellement donc il rencontre des personnes <unclear/> 80 et 95 ans et en fait il y a un accent qui est très très marqué parce que le breton a beaucoup évolué en l'espace de très peu de temps on a dû vous expliquer ça et du coup par contre Christophe a une émission Kreiz Mintin elle est diffusée que sur RBG parce que se serait diffusé ailleurs ça serait très très compliqué ça pourrait être intéressant mais je sais pas trop si les autres radios le prendraient parce que l'accent est tellement différent qu'ils voudront peut-être pas et après en fonction de la personne avec laquelle vous parlez du coup ça dépend du temps aussi Christophe qui prend une heure d'émission nous si c'est cinq minutes par jour c'est bon les gens des autres radios ça les embêtera pas</u>
        <u who="#int">donc ça en fait c'est une spécificité de cette chaîne-ci parce que l'accent est plus différent que les autres donc si quelque chose comme ça était fait chez les radios KLT ils le partageraient vous croyez ou</u>
        <u who="#p6">c'est une bonne question j'ai l'impression que les gens qui parlent vannetais sont très habitués à écouter du vannetais mais ils sont aussi très habitués à écouter d'autres accents le trégorrois le léonard l'accent de Quimper voilà par contre effectivement à Quimper ou à Brest je sais pas trop s'ils sont habitués en fait ça se peut que oui et après il y a des accents qui sont très très différents là-bas aussi mais ça se mesure très différement vous avez vraiment un panel très large d'accents différents mais dans une seule branche dans le pays vannetais vous avez l'accent Baud l'accent de Baud qui est très très différent de l'accent qu'on peux parler par exemple à Auray ou à Lorient ou à Vannes ou à Pontivy et en fait déjà dans le pays vannetais vous avez des différences mais en plus du coup si jamais en fonction de si c'est un jeune ou si c'est un ancien qui parle ça va changer énormément si c'est un jeune qui parle on va pouvoir diffuser partout si c'est un ancien qui parle en gros c'est compliqué</u>
        <u who="#int">il y a probablement beaucoup d'apprenants qui écoutent pour ameliorer leur breton est-ce que vous avez des stratégies pour aider aux apprenants un peu</u>
        <u who="#p6">on rephrase ni adlâr ar frazenn adarre quoi on refait la phrase quoi on refait la phrase on explique le plus possible c'est pas facile d'être vraiment dans l'echange <unclear/> de sortir de l'echange pour pouvoir j'arrive plus à <unclear/> le mot en français pour pouvoir redonner les mots différement et cetera pour qu'ils comprennent après les gens aussi qui apprennent y en a beaucoup qui font un travail très intéressant d'écoute pour attraper l'accent c'est très important pour eux pour beaucoup d'entre eux et ils aiment bien quand on passe des anciens parce que du coup quand c'est choisi parce qu'ils écoutent pour ça ils écoutent pour réussir à choper l'accent si vous voulez c'est un peu mal vu de parler un breton qui est comme on dirait divlaz qui n'est pas marqué</u>
        <u who="#int">oui qui est très standard</u>
        <u who="#p6">oui c'est pas très bien vu aujourd'hui c'est un peu vu comme donc en fait on a un accent plus classe quand on arrive à choper un vrai accent là c'est vraiment la classe parce que c'est pas facile</u>
        <u who="#int">mais si c'est quelqu'un qui vient d'une partie de la Bretagne qui parle le breton d'une autre partie c'est toujours</u>
        <u who="#p6">il peut choisir c'est lui qui choisit</u>
        <u who="#int">oui donc c'est toujours considéré comme valable si c'est pas l'accent de son propre territoire</u>
        <u who="#p6">tout à fait au moment où il a fait un choix et qu'il s'est tenu à son choix qu'il a bossé sur son choix c'est trop cool tout le monde va dire wow c'est super il a bien chopé l'accent même si c'est un accent d'ailleurs peu importe mais on va vraiment saluer l'effort</u>
        <u who="#int">et est-ce que vous faîtes des émissions qui sont déstinés aux apprenants spécifiquement</u>
        <u who="#p6">pas trop là pas trop en fait on est un petit effectif qui faisant les émissions ici à Radio Bro Gwened en breton il y a trois animateurs et une journaliste mais du coup qui fait des journaux donc c'est un peu différent il y a un animateur qui fait de la musique il est lui-même musicien il fait vraiment une émission musicale ça je pense que c'est plutôt cool pour les apprenants mais lui il a un accent qui est un petit peu plus loin <unclear/> il est pas très vannetais c'est un mêlange un peu il a un beau breton il y a Christophe dont je vous ai parlé Christophe Bernard qui interviewe les anciens et là alors tous les anciens écoutent celle-là ils adorent cette émission-là c'est une émission qui est extrêmement ancienne à Radio Bro Gwened <unclear/> et puis il y a moi qui fait l'émission du matin une émission dans laquelle il y a plein de choses j'ai aussi un accent qui est très mêlangé et du coup là il y a une volonté compliquée d'être abordable pour les gens qui sont en train d'apprendre le breton et en même temps d'être suffisamment intéressant d'avoir du contenu pour les gens qui veulent juste qu'on entende du breton le matin et qui ont envie d'être un peu au courant d'être liés avec la communauté et tout ça quoi</u>
        <u who="#int">et donc quels sont les thèmes que vous abordez dans vos émissions les thèmes d'ici quoi les thèmes spécifiques à la Bretagne ou ils sont plus larges</u>
        <u who="#p6">oui en fait un peu tout ce qu'on va trouver que je vais vous dire mais alors du coup c'est traité d'une manière locale bien sûr on fait tout ce qui est événementiel tout ce qui est les fêtes les concours les festivals les festoù noz tous les <unclear/> des artistes on passe on les interviewe on passe à interviewer fin il y a beaucoup de ça nous on a des choses un peu spécifiques dans la centre Bretagne parce que c'est une région qui est très rurale et du coup on va plutôt on va traiter aussi des sujets qui tiennent de l'agriculture en ce moment en plus on a on est dans un contexte très compliqué pour les éleveurs pour les agriculteurs ici c'est très compliqué</u>
        <u who="#int">politiquement</u>
        <u who="#p6">oui et puis en plus moi en tant que végétarienne alors que les éleveurs ont déjà des problèmes du coup c'est un peu délicat des fois moi je prends pas de position tout simplement politique je leur parle pas de mon avis parce que c'est compliqué mais fin c'est un petit peu mais c'est pas j'en fais pas un effort personnel d'en parler voilà j'essaie de donner différents points de vue c'est tout dans les émissions mais effectivement donc il y a ces thèmes-là qui sont extrêmement fin qui sont complexes qui sont très intéressants mais du coup qui sont un peu touchy il faut faire attention quand on parle de ça parce qu'il y a beaucoup d'agriculteurs qui se soucient fin on est arrivés à un moment-là où c'est très compliqué la concurrence européenne fin il y a plein de choses donc il y a l'environnement qui arrive derrière les abeilles par exemple ça c'est des sujets où on en arrive beaucoup l'écologie en générale quand il y a des événements là-dessus quand on peut inviter des gens on aime bien faire ça politique on est souvent sur la politique nous parce que de part de ce qu'on fait déjà ici on est déjà un peu politique moi je me sens pas militante je me trouve pas militante et pourtant je pense que le sujet est quand même un peu parce que je suis là et parce que je parle de ça et parce que c'est ce sujet-là et parce que j'utilise le breton en fait rien plus <unclear/> de faire ça c'est déjà militant <unclear/> vraiment choisir quoi et la centralisation de la France l'utilisation du breton et l'enseignement du breton la place du gallo aussi en Bretagne c'est un des choses en tout cas c'est des sujets qui me parlent beaucoup et c'est des sujets qu'on essaie de traiter sans pour autant parler tout le temps de ça ça c'est pas possible non plus on essaie de diversifier de faire un peu de science et pour ça il nous faut des spécialistes parce que je suis pas spécialiste je suis généraliste dans le sujet donc on a des chroniqueurs de santé des chroniqueurs sur des historiens beaucoup on a aussi des chroniqueurs maintenant on a un chroniqueur qui vient de faire une chronique de physique par exemple donc ça c'est intéressant aussi on essaye de diversifier de plus en plus quoi</u>
        <u who="#int">donc il faut toujours trouver quelqu'un qui parle breton évidemment</u>
        <u who="#p6">c'est toujours le dilemme parce qu'on peut pas traiter tout ce qu'on veut moi j'aimerais bien avoir une chroniqueuse psy ou un chroniqueur psy psychologue mais j'ai pas encore trouvé</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous croyez qu'il y a un auditeur typique est-ce que vous imaginez qu'il y a quelqu'un</u>
        <u who="#p6">je pense que ce qu'on peut dire comme de l'auditeur c'est un auditeur qui a de la volonté pour celui qui écoute parce que toute la société est en français vous avez bien remarqué quand vous êtes venue ici on va pas se mentir tout est en français on a un peu de breton sur les panneaux mais voilà c'est presque rien et même quand on parle breton et qu'on est habitué au breton c'est plus facile d'écouter du français que d'écouter du breton pour moi en tout cas c'est un petit peu plus facile de parler français que de parler breton et du coup ça fait que quand on est tranquillement dans sa voiture qu'on a du travail et qu'on appuie sur le bouton pour écouter la radio sur quoi on va rester d'abord moi forcément je suis dans la radio donc je vais écouter la radio en breton mais pour les autres qui font leur vie normalement qui ont pas forcément du breton comme ça tout le temps ils vont écouter le français s'ils ont la chance donc je pense que les auditeurs qui nous écoutent et qui font l'effort de nous écouter déjà ils font un petit peu un effort et du coup c'est des gens qui sont un peu militant ils ont une volonté d'être liés à cette communauté-là et je pense que ça c'est important et il y a les gens qui apprennent mais ça aussi c'est un choix de leur part je pense que forcément c'est des auditeurs qui ont choisi d'écouter</u>
        <u who="#int">est c'est pas forcément des auditeurs qui sont plus jeunes ou</u>
        <u who="#p6">vous vouliez une tranche d'âge</u>
        <u who="#int">si vous avez une idée de ce que c'est mais</u>
        <u who="#p6">moi je pense qu'il y a plus de gens un peu plus âgés qui nous écoutent à partir de 50 60 mais là l'émission du matin que je fais moi je la fais pour les gens en train de baler et du coup au moment-là je sais aussi que j'ai des <unclear/> auditeurs qui sont anciens et qui écoutent et qui font aussi fin anciens ou retraités retraité c'est pas ancien mais qui sont retraités et je sais que j'ai aussi des auditeurs qui sont jeunes autour des 25 30 ans après de là vous dire en termes de chiffres de statistiques je ne peux pas parce qu'en France on a médiamétrie et médiamétrie c'est des sondages nationaux sauf qu'il faut payer très cher pour avoir les résultats donc nous en fait on paie pas</u>
        <u who="#int">donc il y a en fait il y a deux groupes ou</u>
        <u who="#p6">c'est une bonne question je ne sais pas mais en tout cas c'est un peu des <unclear/> quand même des <unclear/> ou des gens qui sont liés avec le monde breton je pense pas que les gens qui écoutent RBG je pense pas que ce soit des auditeurs normaux qui corréspondent vraiment qui soient les Bretons de Bretagne en général je pense qu'ils sont un peu spéciaux déjà parce qu'ils parlent breton et qu'on n'est pas nombreux en termes de locuteurs par après RBG il y a quand même des émissions en français et je pense que là on brase beaucoup plus de monde mais c'est forcément des gens locaux par contre <unclear/></u>
        <u who="#int">mais peut-être que ça va aider si il y a une émission en français et après il y a une émission en breton</u>
        <u who="#p6">justement on y va un petit peu on est en train de changer les choses dans la grille pour pouvoir arranger les choses mais après nous RBG on a choisi le créneau du matin parce que dans les quatre radios du réseau il y a <unclear/> personnes qui <unclear/> le matin et ça est tombé bien comme ça parce que cette année en tout cas fin il y a eu pas mal de changements et tout ça et du coup ça tombait bien de prendre ce créneau-là quoi pour qu'il y a au moins une émission tout en breton le matin en Bretagne</u>
        <u who="#int">est-ce qu'il y a des fois quand c'est vous qui ne connaissez pas un mot et qu'il faut le chercher quelque part est-ce que vous avez des sources spécifiques où vous cherchez des mots</u>
        <u who="#p6">ça arrive tout le temps ça arrive pas tous les jours mais très souvent parce que moi j'ai un breton qui me demandrait et j'aimerais beaucoup ça d'ailleurs je pouvais m'arrêter et faire six mois de breton intensif vraiment avec une recherche de mots très précis très particuliers très subtils des mots qu'on utilise pas souvent j'ai pas beaucoup de temps pour travailler là-dessus donc c'est un peu comme je peux alors les ressources elles sont surtout sur Internet je vous avoue maintenant parce que ça fait gagner du temps moi j'utilise beaucoup Francis Favereau son dictionnaire Arkae Vraz là qu'on a sur Internet il y a également pour les mots qui sont les mots des administrations les mots de la technologie les mots qui sont arrivés dans la langue bretonne plus récemment on a TermOfis qu'est-ce que j'utilise encore après moi j'ai des mais alors ça c'est des versions qui sont pas numériques c'est des versions qui sont à papier alors du coup j'ai pas toujours le temps de consulter ça mais j'ai des dictionnaires spéciaux pour le vannetais et ça c'est important parce qu'il y a des mots qui changent vraiment</u>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il faut faire un choix entre un mot vannetais et un mot standard ou</u>
        <u who="#p6">moi j'essaie de faire le plus que possible en vannetais pour vous donner une idée par exemple pour dire après-midi dans le KLT on va dire abardaezh et moi en vannetais je vais dire endevezh c'est pas du tout le même mot quoi donc ça c'est des trucs importants parce que c'est des trucs très quotidiens des trucs très <unclear/> il faut faire un effort pour les donner quoi et après moi j'essaie de me rapprocher le plus possible</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 7
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Pontivy, 23/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">est-qu'il y avait des gens de votre famille qui parlaient breton quand vous étiez</u>
        <u who="#p7">oui ma grand-mère maternelle parlait le breton je l'entendais quand j'étais enfant elle parlait avec ses voisines et moi je comprenais pas et puis ma mère et mon père comprennent un peu mais ne parlent pas et mon cousin parle breton aussi il l'a appris aussi après en tant qu'adulte quoi</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous l'avez entendu dans la communauté</u>
        <u who="#p7">des mots des expressions comme ça mais pas pour parler non</u>
        <u who="#int">donc vous l'avez appris comme adulte</u>
        <u who="#p7">oui après la fac j'ai fait le bac la licence et en licence j'ai commencé à prendre des cours du soir pendant trois ans et après j'ai fait une formation longue comme Stumdi pendant 9 mois pour apprendre on faisait que ça que d'apprendre la langue bretonne</u>
        <u who="#int">et c'était près d'ici</u>
        <u who="#p7">c'était à Arradon près de Vannes</u>
        <u who="#int">donc vous avez appris le breton vannetais</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">donc vous avez acquis le vannetais plutôt qu'un autre dialecte</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">et est-ce que vous avez essayé d'apprendre les autres dialectes un peu</u>
        <u who="#p7">pour parler je peux hein je peux le faire mais c'est difficile pour moi mais je comprends tout par contre</u>
        <u who="#int">donc bien sûr que vous utilisez le breton ici pour le travail mais est-ce que vous l'utilisez avec vos amis ou</u>
        <u who="#p7">oui de temps en temps en général les gens que j'ai connus en breton que je sais qu'ils parlent breton moi je leur parle en breton</u>
        <u who="#int">donc c'était à la fac que vous avez commencé à apprendre est-ce que vous avez commencé à le parler hors les cours à ce temps-là</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">avec les gens avec qui vous appreniez ou</u>
        <u who="#p7">oui et puis des gens par exemple dans des associations où je savais que les gens parlaient breton pour essayer voilà on essaie</u>
        <u who="#int">et donc c'était utile de faire ça</u>
        <u who="#p7">de se forcer à parler comme ça oui il faut se forcer parce que sinon on peut apprendre sans parler et c'est dommage</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous croyez que si vous n'aviez pas fait ça vous aviez seulement appris le breton dans les cours ce serait une langue moins riche que vous parleriez aujourd'hui</u>
        <u who="#p7">peut-être mais une langue est faite pour être parlée alors pour moi c'était normal de <unclear/> pas que ce soit que la langue des cours quoi</u>
        <u who="#int">est-ce que vous participez à d'autres activités culturelles régionales</u>
        <u who="#p7">je chante en breton. vannetais. puis voilà j'ai appris le chant traditionnel</u>
        <u who="#int">et vous faîtes ça dans un groupe</u>
        <u who="#p7">oui un groupe de musique un groupe de chanteuses et puis sinon je fais partie de quelques associations</u>
        <u who="#int">donc le chant les autres gens qui le font est-qu'ils parlent breton aussi</u>
        <u who="#p7">là oui c'est un groupe où on chante en breton</u>
        <u who="#int">donc vous chantez en breton et vous parlez en breton aussi</u>
        <u who="#p7">alors on est trois maintenant et il y en a une elle chante mais elle parle pas très bien elle n'est pas à l'aise pour parler donc on parle en français. mais elle chante en breton</u>
        <u who="#int">et les autres associations vous utilisez le breton</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous croyez que le style ou le registre de votre breton que ça change de temps en temps si ça dépend des gens avec qui vous parlez</u>
        <u who="#p7">oui si c'est plus familier ou si c'est plus quand je parle professionnellement c'est différent quand je parle à la radio c'est encore différent quand je suis avec mes amis c'est différent oui</u>
        <u who="#int">et est-ce que croyez que ça a évolué pendant le temps depuis que vous avez bien sûr que vous avez amélioré votre breton mais est-ce que ça a changé à part ça</u>
        <u who="#p7">non</u>
        <u who="#int">donc par exemple c'est pas plus dialectale ou moins dialectale ou</u>
        <u who="#p7">non je pense pas</u>
        <u who="#int">donc ça a toujours été vannetais</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">et très vannetais ou un peu vannetais ou</u>
        <u who="#p7">non c'est vannetais soft je sais pas trop comment dire mais je roule pas les r par exemple comme les vieilles personnes <unclear/> roulent le r même en français donc moi je roule pas les r mais il y a certaines personnes qui le font en général les expressions que j'utilise c'est pas non plus vannetais vannetais mais si c'est vannetais mais c'est compréhensible <unclear/> ça force les gens <unclear/> je fais exprès de dire des mots qui sont inconnus ou compliqués pour ennuyer des gens mais après je cherche quand même et je tiens à garder ma couleur la couleur du dialecte</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous écoutez les autres radios</u>
        <u who="#p7">oui France Bleu les informations en breton puis quelques autres émissions il y a une autre émission je regarde le journal An Taol Lagad sur France 3 j'écoute les autres émissions de temps en temps des autres radios et puis en breton je regarde aussi Brezhoweb de temps en temps mais je lis pas beaucoup par contre la lecture j'ai un peu de mal ça c'est un règle générale je lis les journaux quand même en breton pour s'informer quoi parce que je suis journaliste mais sinon tout ce qu'il y a romans ou autres livres je lis pas beaucoup</u>
        <u who="#int">d'accord mais c'est la même situation pour le français donc</u>
        <u who="#p7">oui c'est pareil</u>
        <u who="#int">et pour les autres médias en français vous écoutez les infos en français aussi ou</u>
        <u who="#p7">oui je regarde pas la télé en français</u>
        <u who="#int">donc la télé c'est seulement en breton</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">la radio c'est le deux</u>
        <u who="#p7">les deux oui</u>
        <u who="#int">et les deux dans la même quantité ou plutôt le breton ou</u>
        <u who="#p7">plutôt le breton du coup</u>
        <u who="#int">et donc Internet est-ce que vous utilisez les réseaux sociaux</u>
        <u who="#p7">oui je suis sur Facebook</u>
        <u who="#int">et vous faîtes ça en breton en français</u>
        <u who="#p7">les deux ça dépend et quand je poste quelque chose même de personnel je le mets tout les temps en breton fin je mets les deux quoi mais d'abord le breton et après le français</u>
        <u who="#int">et donc évidemment quand vous parlez avec quelqu'un d'autre ça dépend de la personne</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que vous avez déjà contribué à d'autres médias en breton la téle les autres chaînes de radio</u>
        <u who="#p7">oui le journal Ya écrire des articles de temps en temps pendant deux ans j'écris des articles oui</u>
        <u who="#int">et vous faîtes ça avec un breton plutôt vannetais aussi</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">et donc ils publient ça sans changement</u>
        <u who="#p7">non ils relisaient puis si vraiment il y avait des fautes c'est des fautes de breton là ils les corrigeaient mais en général ils changeaient pas trop</u>
        <u who="#int">donc ici vous êtes journaliste c'est ça</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">donc ça veut dire vous présentez les actus</u>
        <u who="#p7">oui c'est ça en fait il y a un journal radio qui est fait par les quatre radios du réseau donc on est un journaliste dans chaque radio et tous les jours on travaille ensemble pour faire le journal donc c'est la présentation celui qui a <unclear/> change sinon on revoit tous les jours des reportages des sujets donc il faut aller sur le terrain trouver les sujets trouver les gens qui parlent breton pour les interviewer tous les jours qui ont un lien avec l'actu avec les infos et puis revenir faire le montage puis voilà <unclear/> dans le micro</u>
        <u who="#int">donc c'est avec les gens qui parlent vannetais que vous faîtes ça</u>
        <u who="#p7">pas forcément non. quelqu'un qui parle breton mais moi je travaille sur le terrain de Radio Bro Gwened</u>
        <u who="#int">donc pour la plupart c'est les gens qui parlent vannetais</u>
        <u who="#p7">oui en générale mais <unclear/> il y a beaucoup de gens qui habitent vers ici qui parlent pas forcément vannetais mais bon</u>
        <u who="#int">et il y a pas de problèmes de compréhension</u>
        <u who="#p7">non</u>
        <u who="#int">vous utilisez toujours le vannetais</u>
        <u who="#p7">moi oui</u>
        <u who="#int">et donc vous présentez les émissions d'actualités est-ce que c'est vous qui les écrivez avant de présenter</u>
        <u who="#p7">oui</u>
        <u who="#int">et est-ce que ça arrive que vous improvisez de temps en temps ou c'est toujours totalement écrit</u>
        <u who="#p7">oui c'est totalement écrit. quand c'est de l'animation quand je fais d'autres émissions pendant le festival interceltique je fais une émission spéciale voilà c'est de l'animation c'est moins écrit et les informations même en français ça aussi tout est écrit</u>
        <u who="#int">et donc comment vous décidez les thèmes pour les émissions d'actualité ce sont toujours les actualités de la Bretagne spécifiquement ou</u>
        <u who="#p7">ça dépend il faut qu'il y a un lien un petit peu avec la Bretagne ou par exemple quand on parle de la commission européenne pour l'agriculture ici on va trouver un agriculteur qui parle breton qui nous explique ça ou par exemple quand on parle de Carles Puigdemont en Catalogne on peut trouver quelqu'un soit un Breton qui est en Catalogne on peut téléphoner ou sinon quelqu'un qui est ici qui est de là-bas pour nous expliquer qui parle breton ou des fois on peut aussi faire des interviews <unclear/> le même sujet en catalan et puis traduire en breton et puis en voix-off et puis passer ça à la radio on peut parler de tout il faut que ça a un lien quand même avec la Bretagne un petit peu et par exemple on fait pas trop de tout ce qui est faits divers tout ce qui est meurtres accidents <unclear/> ça c'est l'esprit de la radio quoi en français il y a pas non plus</u>
        <u who="#int">et donc c'est pas spécifiquement pour ce territoire-ci c'est toute la Bretagne</u>
        <u who="#p7">oui les informations elle sont diffusées sur les quatre radios donc eux c'est Saint-Nicodème c'est toute la Basse-Bretagne quoi et sur Internet</u>
        <u who="#int">oui bien sûr et les infos sont donc concentrées sur la Basse-Bretagne</u>
        <u who="#p7">oui la Basse-Bretagne quand même oui</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous avez une idée de s'il y a un auditeur typique</u>
        <u who="#p7">non c'est dur non</u>
        <u who="#int">bien sûr tout le monde m'a dit ça donc vous parlez vous avez pas d'idée de quelqu'un</u>
        <u who="#p7">non</u>
        <u who="#int">mais peut-être quand vous faîtes les interviews je sais pas si vous avez un certain genre de personnes qui</u>
        <u who="#p7">oui bah après c'est au niveau de l'âge par exemple des fois c'est des enfants mais c'est rare et puis des ados c'est pareil c'est rare mais en général c'est de 20 ans à plus que 60 ans <unclear/> à peu près voire plus quand même <unclear/>70 ans à peu près plutôt des hommes quand même ça dépend et puis je sais pas</u>
        <u who="#int">donc plutôt les hommes est-ce que vous avez une idée de pourquoi</u>
        <u who="#p7">on interviewe des femmes quand même mais après ça dépend peut-être qu'elles sont moins nombreuses dans les associations ou par contre il y a beaucoup de femmes qui sont institutrices ou des choses comme ça ça dépend aussi de quoi on veut parler et puis par exemple si je veux parler je sais pas moi de l'allaitement maternel je vais aller voir une femme un homme ça intéresse aussi mais c'est différent</u>
        <u who="#int">donc c'était quand que vous étiez embauchée ici</u>
        <u who="#p7">en 2007 j'ai juste fini ma formation j'ai juste fini les études et tout je suite je suis venue travailler ici en breton alors au début ça a éte un peu j'ai beaucoup travaillé sur le breton on m'a beaucoup aidé ici en fait tous les jours on corrigeait un peu ce que j'écrivais et du coup j'ai beaucoup appris comme ça et puis j'ai fait des stages aussi sur le breton Pourlet donc ça c'était intéressant pour ce qu'une chose intéressant sur le breton Pourlet mais pour comprendre après les gens et puis à force d'interviewer voilà forcément on s'améliore</u>
        <u who="#int">donc les stages c'étaient dans quel format</u>
        <u who="#p7">c'était deux jours de stage c'était de leçons le matin et l'après-midi c'était des activités donc on a visité un jardin tout ce comme ça</u>
        <u who="#int">et ça c'était le vannetais aussi</u>
        <u who="#p7">oui breton Pourlet donc en vannetais Pourlet</u>
        <u who="#int">ah d'accord</u>
        <u who="#p7">c'est encore plus spécifique quoi mais c'était intéressant parce que j'imaginais pas qu'il y avait tant de règles spéciales au breton Pourlet donc j'ai découvert encore quelque chose sur le breton vannetais</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous croyez maintenant que votre breton est influencé par cette variété spécifique</u>
        <u who="#p7">non mais par contre ça m'a permis de comprendre mieux les gens que je peux interviewer voilà des expressions ou des mots voilà</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous faîtes des efforts pour assurer que tout ce que vous dites est compris par tout le monde</u>
        <u who="#p7">oui j'essaie oui j'essaie justement en parlant un vannetais un peu soft comme j'ai dit j'essaie justement que ce soit compris par tout le monde c'est le but de la radio de ce qu'on fait</u>
        <u who="#int">donc qu'est-ce que vous faîtes pour assurer ça est-ce qu'il y a des stratégies que vous utilisez</u>
        <u who="#p7">j'utilise des mots quand même assez courants que tout le monde que tous les autres peuvent comprendre même si c'est du breton vannetais voilà puis après c'est des façons de parler aussi en parlant clairement c'est ça le métier</u>
        <u who="#int">et donc aussi pour les apprenants est-ce que vous faîtes quelque chose je sais pas spécifiquement pour les apprenants parce qu'il y a bien sûr des apprenants qui vous écoutent pour apprendre et donc est-ce que vous utilisez une langue moins compliquée pour eux</u>
        <u who="#p7">non bah non plus que comme ça</u>
        <u who="#int">donc c'est plutôt destiné aux gens qui sont déjà compétents et pour les apprenants il faut</u>
        <u who="#p7">oui je pense</u>
        <u who="#int">il faut écouter il faut comprendre ce qu'on peut et puis</u>
        <u who="#p7">puis demander à la limite s'ils veulent des détails sur une expression quelque chose ils peuvent appeler ils peuvent téléphoner</u>
        <u who="#int">et est-que ça arrive</u>
        <u who="#p7">de temps en temps c'est rare mais c'est arrivé oui</u>
        <u who="#int">donc quand ils font ça c'est parce qu'il y a des mots vannetais ou ce sont juste des mots compliqués ou</u>
        <u who="#p7">je pense que c'est juste des mots comme ça c'est pas forçement que ce soit le vannetais</u>
        <u who="#int">et donc quand c'est vous qui connaissez pas un mot et que vous écrivez quelque chose il faut trouver un mot qui est très technique quelque chose comme ça est-ce que vous avez des ressources spécifiques que vous utilisez pour les chercher</u>
        <u who="#p7">les dictionnaires soit les dictionnaires papier soit en ligne c'est tout</u>
        <u who="#int">et donc des dictionnaires qui sont des dictionnaires de vannetais c'est ça</u>
        <u who="#p7">oui puis breton normal hein et puis il y a aussi on parle beaucoup donc comme je vous ai expliqué on est quatre journalistes donc toute la journée on est en contact par Skype et puis on se demande aussi beaucoup les choses qu'est-ce que ça veut dire ça comment tu dirais toi donc on parle beaucoup entre nous pour des choses quand on connaît pas quelque chose</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 8
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Rennes, 29/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il y avait des membres de votre famille qui parlaient breton</u>
        <u who="#p8">oui moi j'ai été élevé en breton par mes parents donc mon père et ma mère eux-mêmes ont été élevés en breton par leurs parents donc je parle toujours breton avec mes parents et j'ai parlé breton avec mes grands-parents des deux côtés du côté paternel et maternel donc des deux côtés j'avais des oncles et des tantes des cousins cousines qui parlaient breton aussi donc finalement j'ai parlé plus breton avec des gens de ma famille qu'avec des gens extérieurs à ma famille pendant mon enfance</u>
        <u who="#int">donc c'était toute une chaîne de transmission de breton qui n'est pas rompue</u>
        <u who="#p8">voilà oui qui n'a pas été rompue oui mais qui s'est passée dans les cercles familliales évidemment ma famille connaissait beaucoup de monde à parler breton en dehors de la famille mais moi en tant qu'enfant j'ai surtout parlé breton avec des gens de famille un peu moins avec des gens extérieurs</u>
        <u who="#int">oui et donc à l'école vous avez</u>
        <u who="#p8">donc à l'école j'ai pas suivi de cours en breton jusqu'à ce qu'on est retournés en Bretagne après l'épisode à Dijon donc j'avais 10 ou 11 ans à la fin de primaire en CM2 j'ai été intégré en école publique bilingue à Rennes donc c'était mes premiers cours scolaires en breton premiers contacts avec la langue du côté scolaire quoi d'une manière scolaire avant c'était juste une manière familiale</u>
        <u who="#int">donc vous avez trouvé ça difficile ou</u>
        <u who="#p8">pas difficile mais étrange au début mais ça s'est vite fait puisque dans la famille je pouvais c'est lire et écrire qui est une chose que je faisais pas beaucoup et comme ça restait dans le cadre familiale souvent on écrivait un peu comme ça venait sans forcément des règles très strictes et du coup à l'école ça a été plus en quelque sorte s'adapter ou prendre connaissance un peu d'une manière un peu plus quotidienne ou profonde de tout ce qui est écrire et lire donc il y a justement une différence entre la manière dont on prononce par exemple dans ma famille et la manière dont on s'est orthographiés et tout ça voilà</u>
        <u who="#int">donc est-ce que ça a changé votre breton parlé</u>
        <u who="#p8">j'ai dû faire je pense au début une sorte de c'est pas une censure mais une sorte de je me suis dit ah j'avais peur que les autres ne comprennent pas forcément donc parfois j'ai changé un peu la manière de prononcer certains mots mais ensuite je pense que c'est surtout au début la première année à l'école et après au collège y avait moins de cours de breton mais j'ai dû voir que ça se passait bien pour être compris et donc du coup j'avais plus trop peur de prononcer les choses à la manière dont on les prononce dans la famille plus généralement mais je pense qu'il y a eu quelques mois où j'imagine où je me disais ah si je prononce comme ça peut-être qu'ils vont pas comprendre et donc je me forçais un peu à prononcer plus proche de la manière dont c'est écrit et puisque la plupart des autres élèves n'avait appris le breton qu'à travers l'école n'avaient pas forcément des parents qui parlaient breton mais je pense que ça doit être aussi je me rappelle plus trop bien mais je pense que mes professeurs donc en CM2 et ensuite au collège avaient dû me dire que c'était pas grave fin qu'il allait mieux parler comme à la maison pour que les gens s'adapteraient aussi à ma manière de parler donc oui ils avaient dû me mettre en confiance donc c'est pour ça que ça va ca a été assez rapide je pense après</u>
        <u who="#int">donc aujourd'hui vous utilisez le breton ici</u>
        <u who="#p8">oui</u>
        <u who="#int">c'est que le breton que vous utilisez</u>
        <u who="#p8">non non j'utilise énormément le français aussi j'utilise le breton avec mes collègues les gens qui travaillent ici et dans le travail pour écrire ou pour parler avec des personnes mais ce qui arrive souvent aussi c'est que pour réaliser le travail je suis en contact avec des gens qui ne parlent pas breton donc le français a une place importante aussi dans le travail tous les jours forcément en fait c'est voilà</u>
        <u who="#int">donc pour parler avec les gens qui fournissent les services de l'extérieur</u>
        <u who="#p8">voilà oui ou même pour écrire les articles ou certaines chose de quoi que ce sera tout dépendra du sujet et de l'interlocuteur si on peut avoir quelqu'un qui parle breton tant mieux mais ça arrive souvent que ça ce sera pas le cas donc voilà il y aurait un travail de traduction quelque sorte enfin de passage de l'information du français au breton quand on écrit un article quoi</u>
        <u who="#int">oui et donc est-ce que vous parlez breton ailleurs</u>
        <u who="#p8">oui à la maison donc forcément toujours avec mes parents mais aussi ma femme a appris le breton donc je parle breton avec ma femme et on a une fille depuis un an et elle ne parle pas encore mais elle entend breton avec nous nous l'élevons en breton</u>
        <u who="#int">oui donc vous faîtes l'effort de ne pas utiliser le français dans la maison</u>
        <u who="#p8">oui c'est surtout ma femme qui fait l'effort parce que c'est pas sa langue maternelle vous savez que pour moi c'est quelque chose qui est</u>
        <u who="#int">naturelle</u>
        <u who="#p8">en quelque sorte naturelle oui et ça aurait été peut-être l'inverse aurait été plus un effort d'utiliser le français puisqu'étant donné que mes parents la vie famillale pour moi de mon côté de ma famille se passe en breton donc fin il y aurait eu un effort aussi de voir changer fin de changer les choses en quelque sorte quoi pour ma famille et tout ça donc et aussi dans la famille de ma femme il y a des gens qui ont appris le breton de personne donc dans ma belle-famille aussi j'ai l'occasion de parfois parler breton avec la langue de la plupart des gens de la famille c'est le français mais il y a quand même des gens dans l'autre famille qui savent le breton aussi</u>
        <u who="#int">d'accord et avec vos amis vous parlez breton aussi</u>
        <u who="#p8">ça dépend des amis en fait j'ai des amis qui parlent breton donc j'utilise le breton avec eux et sinon c'est le français que je parle</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que vous participez à d'autres activités peut-être des activités qui sont spécifiques à la Bretagne mais qui sont pas linguistiques</u>
        <u who="#p8">non. j'essaie de voir mais ça m'est arrivé avant mais moi maintenant</u>
        <u who="#int">donc avant c'était que vous parliez breton là-bas aussi ou</u>
        <u who="#p8">oui souvent c'est quand je prenais part à soit organiser participer à l'organisation d'un évènement ou participer à une association souvent c'était parce qu'il y avait du breton aussi dans l'évènement à organiser <unclear/> il y avait toujours un petit lien avec la langue</u>
        <u who="#int">et donc vous avez dit que vous avez un peu changé votre breton pour commencer quand vous étiez enfant au collège mais après ça vous avez arrêté de faire ça peut-être</u>
        <u who="#p8">consciemment en tout cas je pense que ma manière maintenant est de parler différement de quand j'étais petit dans la famille mais ça n'a pas dû changer de manière consciente c'est juste par rapport à maintenant j'ai l'ocassion de parler breton avec des gens beaucoup plus différents beaucoup plus nombreux avec beaucoup plus de personnes donc j'entends aussi différentes manières de parler donc je pense que ça a changé un peu ma manière de parler petit à petit mais sans que j'ai reflêchi sur ou sans que je le fasse exprès</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous croyez que ça a changé en ce qui concerne l'accent et</u>
        <u who="#p8">oui ça a dû changer quelque chose oui la manière de prononcer certains mots</u>
        <u who="#int">donc c'est devenu plus standard ou</u>
        <u who="#p8">c'est possible après c'est standard dans le sens peut-être que ce sera proche de la manière dont j'avais l'habitude de l'entendre le plus de la part des personnes pas nécessairement le standard pas officiel mais qui voilà c'est plus influencé par les manières qu'ont les autres personnes de prononcer plutôt que l'écrit par exemple</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous lisez des journaux est-ce que vous écoutez la radio en français en breton</u>
        <u who="#p8">j'écoute assez peu la radio maintenant c'était différent avant la radio je fais un effort par contre de chercher une radio en breton savez que j'y pense pas forcément de manière automatique donc parfois je fais l'effort oui d'aller écouter une radio en breton cependant ça va se passer surtout par le <unclear/> Internet par exemple dans la voiture ce sera arrivé un peu ça arrive un peu en fait parce qu'il faut se trouver dans un endroit où on capte une radio en breton vous savez que c'est différent mais même en français j'écoute finalement assez peu la radio ce sera plutôt si je me retrouve avec d'autres personnes dans la voiture là j'aurai l'occasion d'écouter la radio mais oui j'ai perdu un peu l'habitude d'écouter la radio</u>
        <u who="#int">et les journaux</u>
        <u who="#p8">journaux ce sera les deux à la maison ou ici je vais lire régulièrement en français il y a beaucoup plus d'offre donc j'ai l'occasion de lire plus en français mais en breton aussi j'ai généralement une nouvelle parution d'un journal dans un magazine avec quelque chose en breton même si c'est par exemple quelques pages en breton à l'intérieur d'une publication en français je vais le lire tout de suite la première chose que je vais aller voir c'est la chose en breton et voir de quoi ça parle et même si je lis pas l'article forcément entier ou les pages toutes les pages voir en gros et après je vais voir la reste c'est une sorte de balise c'est pas le bon mot mais c'est quelque chose qui va donner envie d'ouvrir et de voir les nouvelles choses proposées quoi</u>
        <u who="#int">et est-ce qu'il y a des journaux spécifiques que vous lisez qui publient en breton</u>
        <u who="#p8">en breton pour ce qui c'est vrai que pour ce qui est des information il n'y en a pas beaucoup donc ce sera l'hebdomadaire Ya ensuite le magazine Al Lañv qui paraît tous les deux trois mois qui est plus des articles un peu plus généraux il y a souvent des portraits de personnes par exemple des portraits de militants des choses comme ça un peu sur la vie qu'on menait par des personnes ou des articles sur d'autres pays mais qui sont pas forcément liés à l'actualité récente mais les articles un peu de fond <unclear/> qui ressemble en fait un peu à ce qu'il y a aussi dans Bremañ pour ça un peu la même manière et Al Liamm qui est plus de la littérature en fait voilà c'est à peu près tout et souvent ce qui arrive aussi c'est que ça peut être aussi des publications plus confidentielles des choses éditées par des associations mais qui sont plus locales y avait dans le pays d'Auray An Dasson c'est voilà un magazine de l'association du pays et donc on recevait ici et du coup <unclear/> aussi des interviews des fois des choses par rapport au vocabulaire des gens qui font des petites études sur un domaine précis voilà et sinon il y a beaucoup de français forcément et en fait je lis énormément d'articles en anglais sur Internet aussi</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous utilisez les réseaux sociaux</u>
        <u who="#p8">oui mais beaucoup finalement par le travail j'ai pas pris l'habitude trop de les utiliser de manière personnelle ou à la maison</u>
        <u who="#int">donc pour le travail c'est plutôt en breton</u>
        <u who="#p8">oui ça va se passer sur les réseaux sociaux surtout en breton oui mais c'est parce qu'aussi par habitude j'ai pas pris l'habitude tellement d'utiliser les réseaux sociaux en général</u>
        <u who="#int">donc si vous les utilisez un peu personnellement est-ce que vous le faîtes en breton ou en français</u>
        <u who="#p8">ce sera les deux je pense de manière plus ou moins ce sera moitié moitié mon utilisation personnelle des réseaux ça se passera autant en breton qu'en français je pense il y a pas trop de différences parce que j'ai bah les contacts que j'ai sont aussi des contacts parfois en breton sont des gens que j'ai l'occasion d'être en contact aussi par le billet du travail ou des amis je suis peut-être plus en contact avec les amis qui parlent breton par les réseaux sociaux que physiquement et peut-être que je vois plus régulièrement les amis qui parlent que français et du coup ça déséquilibre un peu fin l'utilisation du réseau social va servir à rester en contact en fait avec les gens qui parlent breton et que je vois peut-être moins souvent que ceux qui ne parlent pas</u>
        <u who="#int">donc votre utilisation de la langue sur les réseaux sociaux ça dépend d'avec qui vous</u>
        <u who="#p8">oui voilà oui et comme j'ai pas l'habitude de l'utiliser je publie pas énormément de choses fin ça se passera surtout par messagerie privée ce genre de choses les échanges voilà et généralement si je mets des commentaires sur des choses en breton par exemple pour participer à une discussion qui peut arriver mais ça arrivera avec des gens finalement que je connais peu ça pourrait être des échanges avec des gens que je connais peu mais parfois pour poser des questions pour savoir un peu plus sur une discussion qui se déroule</u>
        <u who="#int">et donc les mails aussi vous envoyez des mails en breton</u>
        <u who="#p8">oui en breton français anglais</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que vous avez contribué à d'autres médias en breton ou seulement les médias ici</u>
        <u who="#p8">j'essaie de me rappeler j'ai déjà contribué oui à des médias en breton oui mais à l'écrit surtout mais c'était il y a longtemps donc en écrivant des articles ou des choses comme ça mais sans ce que ce soit forcément très régulier j'ai dessiné un peu aussi pour c'était plus une sorte de fanzine en breton c'était autour de la littérature et tout ça c'était en breton sinon en fait c'était plus oui au début de travail en fait aussi de faire connaissance avec des gens qui <unclear/> un peu différentes choses et quand j'ai pu participer ça m'est arrivé à participer à des émissions de radio en breton des choses comme ça mais de manière ponctuelle voilà préparer quelque chose pour une émission particulière par exemple mais ne pas être quelqu'un qui contribue de manière assidue régulière voilà</u>
        <u who="#int">donc ici vous êtes membre de la comité éditoriale c'est ça ou</u>
        <u who="#p8">oui en fait je suis employé par l'association et en gros je suis le sécretaire de rédaction on pourrait dire ça ressemble plus à ce travail-là donc qui combine le travail de journaliste avec finalement la relecture correction mise en page tout le <unclear/> un peu technique la relation avec l'imprimeur et donc la relation avec les rédacteurs les autres membres qui participent à Bremañ c'est plutôt des bénévoles des gens qui habitent un peu partout donc les echanges vont se faire surtout par mail ou par téléphone et sinon pour #Brezhoneg l'autre publication ce sera plus avec la reste de l'équipe avec les formateurs les gens qui enseignent ici participent beaucoup participent énormément à la rédaction de la revue #Brezhoneg qui est plus destinée qui est destinée aux apprenants alors que Bremañ peut être destiné aux apprenants mais ce n'est pas le but premier de la revue donc c'est pas un critère pour rédiger les articles</u>
        <u who="#int">donc vous faîtes ça depuis</u>
        <u who="#p8">depuis je suis employé ici depuis 2002 mais j'avais l'occasion de participer un peu avant</u>
        <u who="#int">donc vous écrivez parfois des articles et parfois vous les corrigez c'est ça</u>
        <u who="#p8">oui d'autres personnes le font aussi mais je fais la première relecture la première correction en fait</u>
        <u who="#int">d'accord et c'est pour tous les articles que vous faîtes ça</u>
        <u who="#p8">oui je relis tout oui</u>
        <u who="#int">et donc la tâche que vous avez c'est de corriger les fautes de grammaire et</u>
        <u who="#p8">ça peut être ça mais aussi ça pourrait être par exemple si des choses sont pas si précises ou difficilement compréhensibles pour une personne qui ne connaît pas le sujet de l'article je pourrais parfois je le fais moi-même je rajoute quelque chose moi-même pour rendre plus clair plus accessible quelque chose ou alors je demande je suis en contact avec le rédacteur ou la rédactrice de l'article pour essayer de voir comment changer un peu les choses donc ce sera sur la forme et sur le fond aussi un peu oui</u>
        <u who="#int">donc vous avez dit que quelquefois vous le rendez plus clair pour les apprenants un peu</u>
        <u who="#p8">pas nécessairement pour les apprenants fin des fois c'est juste parce que la manière dont l'article est construit y a des choses qui peuvent prêter à confusion ou qui peuvent être pas très clairs ça arrive parfois que <unclear/> dans le fil de l'écriture les gens c'est vrai qu'il faut repréciser parfois de qui on parle ou qui fait quoi parce que ça arrive souvent quand on écrit de pas forcément se dire que les gens vont peut-être aboutir à un moment où ils peuvent être perdus il se diraient ah tiens je sais plus qui est le sujet fin qui est le sujet d'une phrase par exemple</u>
        <u who="#int">donc si c'est quelque chose comme un terme qui est très technique</u>
        <u who="#p8">ah oui ça va arriver souvent un terme technique ou pas forcément technique mais qui est rare en quelque sorte ou qu'on n'a pas l'occasion d'utiliser souvent je fais beaucoup ça dans Bremañ c'est une petite lexique pour les articles et de mettre des mots les rédacteurs le font mais peut-être n'en font pas assez et on se dit après coup après la relecture que ah ça vaut peut-être la peine de préciser le sens de certains termes donc ça oui on fait beaucoup ça</u>
        <u who="#int">donc ça arrive souvent qu'il y a une lexique de quelque sorte à la fin de l'article</u>
        <u who="#p8">oui alors très souvent pour les termes techniques qui sont pas beaucoup utilisés puisque pas beaucoup lus donc ça va dépendre beaucoup des rédacteurs en fait certains ont l'habitude d'utiliser beaucoup de termes techniques dans leurs articles d'autres beaucoup moins ça dépend des gens en fait de leur manière d'écrire donc ça va arriver que pour certains articles ça dépend des sujets aussi que le lexique soit très important pour d'autres il y aura juste deux trois choses</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que vous décidez les thèmes pour les articles aussi</u>
        <u who="#p8">alors c'est pas moi qui décide ou alors si je décide c'est parce qu'il y aurait une urgence ou <unclear/> pour discuter <unclear/> donc mais sinon on essaie de voir ça en groupe donc il y a plusieurs personnes qui participent donc en quelque sorte il y a deux groupes il y a une sorte de comité de rédaction là où il y a cinq participants avec un directeur de rédaction mais qui est bénévole donc c'est pas un directeur de rédaction d'une structure plus grande il va décider certaines choses mais pas de manière très stricte ou ce sera un peu plus son avis et après il y a le groupe de tous les rédacteurs en fait qui sont assez nombreux mais peu participent de manière régulière souvent c'est quelques articles dans l'année et certains vont écrire dans presque tous les numéros mais ça va dépendre ça dépend des gens en fait</u>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il y a une politique pour décider les thèmes est-ce que vous avez un il faut avoir un certain nombre d'articles sur un thème spécifique ou</u>
        <u who="#p8">alors depuis quelques années on a essayé de structurer le contenu du magazine sur certains thèmes en fait de certains thématiques donc il faut trouver quelque chose qui corréspond à chaque rubrique c'est plus de rubriques que de thèmes ces rubriques ont été décidés de manière fin ont une structure un peu la revue et ensuite on essaie de ca va dépendre un peu de le sensibilité des gens mais par exemple Samuel qui est donc le directeur de rédaction maintenant il va plus insister sur si quelqu'un propose un thème d'article dans une des rubriques il va demander est-ce qu'on pourra apporter autre chose que ce qui a été entendu ou vu ailleurs déjà ou qu'est-ce qui peut être ajoute par rapoort à ce que les gens auront déjà lu ou pas est-ce qu'on pourra porter un point de vue qui soit spécifique plus ou moins à la Bretagne au breton sur un thème on aborde lequel et il va essayer d'attirer l'attention là-dessus il va essayer de peut-être prendre un angle particulier mais sinon si on essaie d'alterner des choses qui concernent la Bretagne et les choses qui concernent d'autres pays <unclear/> extérieurs</u>
        <u who="#int">et les autres pays sont les pays similaires</u>
        <u who="#p8">c'est pas explicite il n'y a pas de politique rédactionnelle précise ou stricte là-dessus ce sera plus par rapport à la sensibilité des gens dans l'histoire du magazine et des gens qui ont participé au magazine depuis le début il y a une fin habitude c'est pas le bon mot mais les gens ont toujours eu un peu le besoin ou en tout cas le de proposer des articles sur les peuples minorisés d'une manière ou d'une autre que ce soit pas forcément linguistiquement <unclear/> en général <unclear/> de plus général mais les peuples sans état en quelque sorte auront une place importante dans les articles mais sans qu'y ait par exemple on n'a pas décidé que forcément dans cette rubrique-là il faudra parler dans tous les numéros de voilà de peuples minorisés mais c'est quelque chose que presque tous les rédaceurs ont en tête</u>
        <u who="#int">donc c'est devenu une tradition peut-être</u>
        <u who="#p8">oui plus quelque chose comme ça oui peut-être qu'au départ surtout avant Internet en fait à l'époque par exemple les 20 premières années du magazine dans les années 80 et 90 c'était plus difficile d'obtenir des informations sur d'autres peuples ailleurs et donc les gens avaient des contacts et du coup c'est passé aussi parce que y avait eu des contacts avant avec les gens par exemple les gens du pays de Galles ou donc y avait plus d'articles peut-être de manière plus consciente les gens se disaient ah il faut informer les gens sur ce qui se passe en Irlande au pays de Galles ou en Écosse parce que c'était quelque chose d'important pour les gens qui participaient au magazine et parce qu'ils avaient parfois des contacts par le billet des études ils avaient pu rencontrer des gens à la fac et du coup laissé contact <unclear/> continur à être utilisé pour les articles donc tout ça a un petit peu formé une sorte d'esprit où <unclear/> donc depuis que les contacts sont plus faciles pour voir d'autres personnes ça s'est un peu élargi petit à petit au monde entier en quelque sorte</u>
        <u who="#int">donc les articles sont écrits par un groupe en fait</u>
        <u who="#p8">oui</u>
        <u who="#int">vous avez un groupe et puis les membres proposent des articles</u>
        <u who="#p8">voilà oui ou nous je ou nous ça dépendra de la situation mais on proposera aux gens du groupe d'écrire sur certaines choses la plupart du temps peu de gens vont répondre à une demande si nous nous demandons aux autres d'écrire un article y aura pas énormément de gens dans le groupe à repondre à cette demande ça dépendra du sujet de l'urgence mais c'est plutôt les gens vont plutôt proposer quelque chose</u>
        <u who="#int">donc si vous voulez un article sur un certain sujet et il y a personne qui répond</u>
        <u who="#p8">il y a un gros risque ça arrive souvent que pour certaines choses oui ce soit difficile de trouver</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous cherchez plus largement parmi vos contacts</u>
        <u who="#p8">on peut oui ça arrive qu'on fasse ça et sinon nous le faisons on décide de le faire nous-mêmes ça dépendra de la facilité à trouver de la matière pour trouver un contact ou quelque chose pour écrire l'article oui mais on le fait toujours on continue à le faire toujours parce qu'on selon la situation y aura des gens qui sont un peu experts à d'autres sujets à d'autres moments non et il y aura personne mais deux mois après ou sur un autre sujet il y aura des gens prets à écrire donc c'est jamais très c'est pas systèmatique</u>
        <u who="#int">et donc les lecteurs par contre est-ce que vous avez une idée de qui serait le lecteur typique ou</u>
        <u who="#p8">non on n'a pas réellement d'idées précises on a déjà fait des questionnaires des enquêtes mais le nombre de réponses était trop réduit pour qu'on ait vraiment une vraie idée de qui sont les lecteurs du coup c'est vrai que ça fait longtemps qu'on n'a pas fait de nouveaux questionnaires je pense qu'il y a eu peut-être une impression de pas avoir fin il faudrait le refaire du coup maintenant mais comme ça n'a pas été très efficace les dernières fois je pense que ça a été un peu mis à côté mais qui serait bien de refaire on peut savoir un peu par en fait par les abonnés y a beaucoup maintenant d'abonnés âgés l'âge moyen d'un abonné de Bremañ je pense que ça doit être assez en fait c'est le gens je pense qu'ils se sont abonnés avant et qu'ils sont toujours abonnés en fait et du coup plus la génération qui <unclear/> ou qui militait dans les années 80 90 et donc qui est maintenant dans la soixantaine 50 60 je pense que ça doit être une grosse partie des abonnés aujourd'hui c'est plus dur de je crois pas qu'il y ait énormément de jeunes abonnés</u>
        <u who="#int">donc est-ce que les gens ils lisent quelque chose d'autre ou ils lisent rien</u>
        <u who="#p8">je pense qu'ils lisent quelque chose qu'ils lisent d'autres choses et surtout peut-être qu'ils lisent d'une autre manière je pense beaucoup plus tout ce qui est numériques</u>
        <u who="#int">donc il y a pas d'édition numérique de Bremañ</u>
        <u who="#p8">non ça c'est quelque chose qui est un sujet de discussion depuis très longtemps et on a essayé c'était plus une sorte d'autre revue qui a été publiée pendant sept ans c'était toutes les semaines en fait des petits articles qui étaient publiés en début de semaine lundi ou mardi donc c'était il y a longtemps donc le site était très basique et c'est vrai qu'aussi on n'a pas dans l'équipe on n'a pas de quelqu'un qui soit qui connaisse vraiment de manière très approfondie sur la gestion d'un site ou la création d'un site donc mais oui ça c'est un sujet de discussion et on a du mal à savoir comment parce qu'on a l'impression que ça change vite et que du coup on a peur de proposer quelque chose et que finalement ça va se dépasser <unclear/> dépasser très vite l'évolution des technologies ou d'usage des gens donc c'est vrai qu'on voit qu'on a considéré bien ce qu'on puisse diffuser souvent des contenus brefs des contenus assez courts mais qui soit publiés de manière régulière presque quotidienne si on pouvait ça c'est des idées est-ce que ça vaut vraiment la peine de créer un site ou pas ou de passer par un autre moyen pour diffuser du contenu on fait on a du mal un peu à se mettre d'accord sur une manière de faire et de comment le faire et tout ça</u>
        <u who="#int">donc pour l'instant les contenus comme ça sont pas publiés sur une page sur Facebook ou quelque chose comme ça</u>
        <u who="#p8">non rarement ou seulement quelques éléments seulement des extraits d'articles ou des photos ça c'est arrivé on le fait moins maintenant mais par exemple sur un sujet on a eu l'occasion d'avoir de nombreuses photos et comme on peut pas imprimer fin de mettre toutes les photos avec l'article ça nous est arrivé de mettre par exemple sur la page Facebook de Bremañ des photos en plus mais voilà</u>
        <u who="#int">donc les publications sur la page Facebook sont toujours liées au contenu des revues</u>
        <u who="#p8">oui généralement oui ou alors ça peut être par exemple un diffuer un lien par rapport à ça pourrait diffuser un autre article d'une autre revue mais qui a un lien plus ou moins avec un sujet qui aurait été traité dans un ancien numéro quelque chose comme ça des fois c'est l'occasion de rappeler aux gens ah il y avait un article sur telle ou telle chose ou un lien qui rappelle <unclear/> donc voilà diffuser</u>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il y a des articles où il y a des vous avez déjà parlé des mots techniques mais peut-être aussi les mots dialectaux est-ce qu'il y a des auteurs qui</u>
        <u who="#p8">oui oui </u>
        <u who="#int">et donc est-ce qu'il y a une politique pour décider s'ils sont valides ou c'était</u>
        <u who="#p8">ça dépendra des correcteurs en fait ce qui arrivera genéralement si on trouve un terme qu'on n'a pas l'habitude de voir parce qu'on connaît pas on va chercher et essayer de voir si on le trouve déjà si on trouve pas on va demander à la personne qui écrit l'article et par exemple si on trouve le mot mais que le plupart du temps on le trouve orthographié d'une autre manière on va essayer d'utiliser celle qu'on va trouver le plus souvent et donc ça va dépendre beaucoup de parfois du correcteur donc maintenant là en ce moment il y a deux personnes qui font une sorte de correction finale et qui sont plus on va dire expérimentés que moi concernant la langue qui font aussi des corrections pour d'autres publications en breton et si généralement si y a quelque chose qui prête à discussion je vais appliquer la décision mais il y aura eu des echanges avant une discussion parfois c'est vrai que parfois les correcteurs par exemple trouvent inégale l'utilisation de termes dialectaux dans un article il va y avoir une partie de l'article où il y en aura beaucoup l'autre moins du coup ils trouvent étrange parfois le déséquilibre ça arrive parfois qu'il y ait des rédacteurs qui peut-être y a un moment donné une tournure qui leur vient à l'esprit mais ils ne vont pas y repenser après donc <unclear/> de l'article par exemple parfois c'est juste une question d'harmoniser le texte en lui-même c'est ah il l'a utilisé de cette manière ici mais plus loin il l'a utilisé plus <unclear/> manière donc on va mettre la même pour qu'il y a pas trop de pour que ce soit pas trop pour que les variations ne soient pas trop grandes en fait au sein de l'article</u>
        <u who="#int">donc s'il y a un mot dialectal qui est dans l'article et donc il arrive de mettre une définition dans la lexique est-ce que vous indiquez donc que c'est un mot dialectal</u>
        <u who="#p8">non c'est vrai que généralement on précise pas que c'est dialectal c'est plus en quelque sorte oui il faudrait je pense que c'est une habitude qui a été prise depuis longtemps c'est juste considéré que ça peut être une autre manière de dire la même chose sans devoir préciser nécessairement de quel dialecte c'est attaché plus pour laisser libre en fait les gens vont utiliser ou pas en quelque sorte donc ils se disent ah non je vais pas utiliser ce mot-là parce qu'il est attaché à un dialecte en particulier c'est juste considéré que tous ces mots-là sont bretons sont utilisés en breton donc sans nécessairement je pense que ça a été à un moment donné peut-être une décision pour alléger la présentation ne pas insérer dans le magazine des infos linguistiques pas strictement linguistiques par exemple ça ce sera différent dans #Brezhoneg on aura plus tendance à préciser au lecteur ah cette forme-là sera plus utilisée dans ce dialecte-là ou moins ou d'autres ou quelque chose comme ça alors que dans Bremañ ce sera pas précisé généralement</u>
        <u who="#int">oui donc tous les mots dialectaux sont considérés comme valides en fait et comme globalement valides</u>
        <u who="#p8">oui à moins qu'on ne trouve absoluement aucune trace nulle part dans des dictionnaires par exemple ou qu'il n'y a pas eu quin'a pas été étudié on demandera à la personne peut-être soit de changer le mot en quelque chose que les gens ont plus l'habitude de dire soit de nous donner plus d'informations ça arrive parfois que ce soit simplement une manière d'orthographier en fait que ah on trouve pas le mot mais finalement c'est juste une affaire de la manière dont c'est écrit après on écrit d'une autre manière on retrouvera dans des dictionnaires soit en ligne soit les dictionnaires en papier</u>
        <u who="#int">et est-ce qu'il y a des dictionnaires spécifiques que vous utilisez</u>
        <u who="#p8">oui moi j'ai moins l'habitude de les utiliser mais parfois je demande aussi aux enseignants ici s'ils connaissent si on a déjà entendu ou lu une tournure et eux ont des dictionnaires dialectaux</u>
        <u who="#int">donc il y a pas un dictionnaire spécifique qui est le dictionnaire principal</u>
        <u who="#p8">si il y a une sorte de dictionnaire qui est plus ou moins référence on essaie de le plus possible de se rapprocher de ce qui est proposé dans ce dictionnaire-là c'est donc celui d'an Here le dictionnaire tout en breton en fait si par exemple un mot considéré comme dialectal mais qui finalement a une orthographe différente mais qui est dans ce dictionnaire-là on utilisera plutôt celle qui est dans le dictionnaire dans ce dictionnaire-là quoi voilà mais sinon pour trouver des tournures dialectales moi j'utilise beaucoup le dictionnaire de Francis Favereau donc lui il précise justement donc c'est un peu l'intérêt du dictionnaire c'est de proposer plein de formules différents dialectales et qui sont précisées en fait de quel dialecte du coup pour trouver par exemple ce sera le dictionnaire un peu pour essayer de voir ah tiens il a utilisé une chose que j'ai pas l'habitude de lire ou d'entendre et je vais sûrement le trouver dans ce dictionnaire-là</u>
        <u who="#int">donc le dictionnaire d'An Here vous l'utilisez parce que c'est monolingue ou parce que ça explique les phrases un peu plus</u>
        <u who="#p8">oui y a ça et parce que ça a aussi été je pense c'était une décision qui avait été prise par l'équipe de Bremañ à l'epoque de la publication du dictionnaire je pense et c'était venu aussi parce que c'était un travail d'équipe c'était pas un travail individuel du coup il y avait une sorte de collège en fait fin un groupe pour décider de la rédaction du dictionnaire donc je pense que ça a été le travail monolingue apportait quelque chose de différent fin une sorte de base un peu plus solide et en plus c'était quelque chose de collectif c'était tout un groupe de personnes qui ont participé à la rédaction du dictionnaire donc ça a été je pense une sorte de décision de dire ah c'est pas quelqu'un qui propose des choses différant d'un autre mais des gens qui ont essayé de s'entendre pour proposer quelque chose qui s'adresse à un public générale je pense voilà et c'était peut-être aussi je pense parce que pendant longtemps le début en fait jusqu'à 2014 2015 l'un des principaux participants à la revue était aussi donc qui a travaillé aussi à l'Office de la langue bretonne et donc je pense que c'était une sorte de c'était aussi une décision pour se dire qu'il faut trouver quelque chose de référence pour que ça ne soit pas inégal d'un numéro à l'autre d'un article à l'autre qu'il y a pas des changements constants en fait dans la manière de proposer des mots d'orthographier des mots des tournures des choses comme ça donc c'est dire qu'il valait mieux de trouver une sorte de base stable et de garder une sorte de guide de quelque sorte quelque chose pour guider mais après il y a toujours des petites ça varie après d'un rédacteur à l'autre et tout ça donc il y a toujours des petits changements mais d'avoir une sorte de source un peu de référence pour ça</u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Interview 9
          </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            Free to distribute under CC-BY
          </p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <p>Interview carried out in Rennes, 30/8/2018
          </p>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il y avait des membres de votre famille qui parlaient breton dans le passé quand vous étiez petit</u>
        <u who="#p9">alors en fait oui mes deux parents parlaient breton ils étaient originaires du Finistère dans la région de Morlaix et en fait pour leur vie professionnelle ils sont <unclear/> à Rennes ce qui fait donc comme tous les personnes de cette génération-là ils n'ont absolument pas transmis la langue aux enfants mais cette langue-là je l'ai quand même entendue durant toute mon enfance parce que nous allions réguilèrement en vacances chez nos grands-parents et là-bas on entendait le breton partout autour de nous donc c'est quelque chose qui m'a intéressé très très jeune et en fait j'ai appris le breton en cours de mon adolescence c'est devenue ma langue quotidienne parce que j'ai rencontré celle qui allait devenir mon épouse en breton donc on ne s'est jamais parlé que breton et quand nos deux enfants sont arrivés on s'est pas posé la question on les a élevés en breton aussi donc il y a eu ça se produit trop rarement mais dans notre famille la chaîne s'est renouée de justesse quoi</u>
        <u who="#int">est-ce que vous aviez entendu vos parents parler breton ou c'était pas</u>
        <u who="#p9">si j'ai les entendus parler breton mais</u>
        <u who="#int">mais pas avec vous</u>
        <u who="#p9">pas avec nous notamment surtout quand il leur fallait cacher des choses ou <unclear/> des choses et <unclear/> qu'est-ce qu'ils disent là</u>
        <u who="#int">donc vous avez choisi à étudier le breton quand vous étiez adolescent donc vous avez utilisé quelles ressources pour faire ça</u>
        <u who="#p9">en fait j'était très jeune j'avais onze ans et j'ai trouvé une petite méthode de Vincent Séité puis tout seul j'avais le petit livre et j'ai pris un petit cahier je faisais les exercices tout seul et voilà j'ai commencé comme ça en fait</u>
        <u who="#int">et donc est-ce qu'après vous l'avez étudié plus formellement ou c'était toujours</u>
        <u who="#p9">alors après il s'est trouvé que quand je suis rentré au collège à l'école y avait une personne qui faisait des cours de breton donc je les ai suivis là et ensuite plus âgé vers 16 17 ans j'ai suivi des cours de breton au milieu associatif l'association Skol an Emsav <unclear/> en Bretagne qui est toujours présent sur Rennes et disons que vers 17 18 ans j'arrivais à m'exprimer à peu près correctement en breton</u>
        <u who="#int">et après ça êtes-vous allé à la fac</u>
        <u who="#p9">alors après ça j'étais à la fac mais à mon époque la licence de breton n'existait pas <unclear/> de breton n'existait pas donc j'ai pas pu <unclear/> cette filière-là j'ai passé le diplôme qui existait à ce moment-là ça s'appelait le diplôme d'études celtiques il existe toujours mais il avait une autre forme à ce-moment-là puis je pu étudier le breton des gens comme Per Denez Léon Fleuriot qui enseignaient à cette époque-là</u>
        <u who="#int">et donc aujourd-hui vous utilisez le breton dans la maison</u>
        <u who="#p9">oui</u>
        <u who="#int">et au travail bien sûr et est-ce qu'il y a d'autres milieux où vous l'utilisez maintenant</u>
        <u who="#p9">en fait oui le breton si j'essayais de faire un pourcentage de temps qu'est-ce que je parle réellement je dirais que je parle breton à 70 80 pour cent et français le reste du temps parce qu'effectivement donc le temps de travail ici tout se passe en breton mes enfants je m'exprime avec eux en breton et ils font de même évidemment une partie de ma famille aussi ma famille en fait elle est coupée en deux j'ai une jeune soeur qui a appris la langue aussi et j'ai deux autres frères et une autre soeur plus âgés qui eux n'ont pas appris la langue</u>
        <u who="#int">donc les deux parties sont partagées par âge en fait</u>
        <u who="#p9">oui et ça à mon avis c'est pas un hasard c'est à dire que mes trois aînés en fait ont été intéressés par tout le côté plus culturel la musique et cetera et ils sont restés sur ce domaine-là et les deux plus jeunes ont été attiré à la langue plus quoi eyt à mon avis ça va <unclear/> d'être étudié un peu mais en fait j'avais 20 ans donc en 79 et 1979 c'est deux ans après la création de la première école Diwan c'était une révendication linguistique beaucoup plus affirmée beaucoup plus forte qui lui tout-disant auparavant c'est là l'écart avec mes aînés où le mouvement breton entre guillemets était beaucoup plus un <unclear/> culturel de petits nids de la musique et cetera</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous avez aussi des amis qui parlent breton</u>
        <u who="#p9">oui oui donc autrement aussi au niveau relationnel aussi amis quelque chose par exemple je prends part à des activités de Skol an Emsav des choses comme ça ce qui fait qu'y a vraiment un je pars à Betton je pars faire un jogging au bord du canal je rencontre une autre personne qui parle breton on se parle en breton voilà il y a <unclear/> d'occasions comme ça où la <unclear/> est là quoi</u>
        <u who="#int">donc y a assez beaucoup de gens qui habitent là qui le parle</u>
        <u who="#p9">oui</u>
        <u who="#int">et est-ce que vous participez à d'autres activités spécifiques à la Bretagne comme des activités culturelles des choses comme ça des association peut-être</u>
        <u who="#p9">non parce que j'ai <unclear/> un emploi du temps déjà plus rempli donc</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que vous avez trouvé que le style de votre breton a changé au fil du temps ou qu'il change maintenant ça dépend des gens avec qui vous parlez</u>
        <u who="#p9">alors effectivement il y a une espèce d'adaptation spontanée selon la personne que j'ai en face de moi en breton je parle c'est <unclear/> un breton que je pourrais qualifier de standard avec des petites points dialectales de mes origines mais pas marquées quoi donc par contre si je me trouve avec quelqu'un qui a parlé de façon plus dialectale spontanément mon breton va se colorer comme ça aussi</u>
        <u who="#int">du même dialecte</u>
        <u who="#p9">oui</u>
        <u who="#int">et donc ces marqueurs dialectaux ce sont au niveau de la lexique ou de la prononciation</u>
        <u who="#p9">ça va être un peu des deux en fait ça peut être des mots ça peut être la façon de prononcer certains mots et cetera oui <unclear/> tout ça en fait</u>
        <u who="#int">et donc est-ce que vous trouvez aussi que votre breton en général ça a changé depuis que vous avez commençe à le parler</u>
        <u who="#p9">oui oui en fait j'ai vécu quelques ans j'obsers que beaucoup d'apprenants le vivent quand j'apprenais le breton quand j'avais 18 19 20 ans j'avais vraiment à coeur de parler le breton que j'entendais avec mes parents donc j'essayais vraiment de coller au dialecte et en fait je m'en suis un peu je pense éloigné de <unclear/> alors pourquoi je faisais ça d'abord parce que j'étais je pense en recherche de la légitimité j'avais le souci de dire le breton que je vais parler c'est un breton <unclear/> raffiné c'est un breton authentique voilà j'avais ce souci-là très très fort je pense que beaucoup d'apprenants l'ont quand ils commencent à apprendre la langue et en fait après ça il y a eu une maturation une reflection qui s'est faite et en fait comme je l'ai dit au début je ne vis pas dans la région d'origine de mes parents je vis ici à Rennes et les personnes avec qui je suis en contact sont originaires soit des régions différentes des régions qui parlaient breton soit même des Rennais pur souche qui ont appris la langue qui n'ont dans leurs ancêtres aucune personne qui parle le breton ce qui fait qu'on arrive à une sorte de langue oui standard moyenne et en fait je vois pas de justification à rester sur une forme hyper-dialectale pour quoi pourquoi</u>
        <u who="#int">donc le souci d'authenticité c'était disparu en fait vous avez trouvé l'authenticité égale dans le breton standard</u>
        <u who="#p9">oui tout à fait </u>
        <u who="#int">et ça c'était parce que vous parliez avec les gens qui parlaient ce genre de breton aussi</u>
        <u who="#p9">oui et parce que je pense aussi qu'il faut pas faire une sorte de fétichisme autour de telle ou telle forme linguistique pour moi la langue c'est d'abord une façon de communiquer avec d'autres personnes la langue en elle-même ça n'est rien en fait tant qu'il y a pas de personnes en train de se parler donc ce qui m'apporte c'est de parler breton un breton le plus correcte que possible quand je dis breton standard ça ne veut pas dire ni breton sans couleur ni breton sans accent voilà je pense qu'un breton standard peut être un vrai breton correct mais c'est un breton effectivement qui va un petit peu s'uniformiser parce que justement les occasions de parler la langue se décloisonnent alors que mes parents ne parlaient breton que dans un lieu très précis et passaient au français dès qu'ils allaient à 30 kilomètres moi je parle breton avec des gens de partout donc de ce fait-là-même <unclear/> une espèce d'autorégulation qui se <unclear/> entre les gens et une sorte de breton moyen qui émerge naturellement et je pense que c'est ni bien ni mal c'est tout simplement absolument naturel et voilà quoi la seule chose est d'essayer de faire en sorte que cette langue effectivement se conserve au maximum donc ce qui fait la langue bretonne c'est à dire sa syntaxe son vocabulaire sa prosodie et cetera mais je pense il faut accueillir ça comme une évolution naturelle et pas chercher à tout pris je pense à lutter contre parce que de toute façon on est perdu à l'avance</u>
        <u who="#int">donc y a peut-être des avantages de ne pas utiliser les mots très dialectaux pour être plus compréhensible</u>
        <u who="#p9">oui</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous lisez les journaux en français en breton en les deux ou</u>
        <u who="#p9">oui en fait je lis les deux oui très régulièrement donc pour les médias moi je lis du quotidien en français Ouest-France Le Télégramme et pour ce qui concerne le breton je dirais que je lis tout à peu près je parcours tout du moins donc toutes les semaines je reçois Ya je lis Ya Al Liamm Bremañ tout fin voilà donc je lis je suis tout ça de près quoi</u>
        <u who="#int">et vous faîtes ça plutôt pour le travail ou c'est juste parce que vous êtes intéressé</u>
        <u who="#p9">c'est juste parce que je suis intéressé oui</u>
        <u who="#int">et donc aussi la radio est-ce que vous écoutez la radio</u>
        <u who="#p9">alors la radio c'est plus compliqué du fait que sur Rennes il est difficile avec son petit poste de radio dans sa salle de bain <unclear/> le bouton d'avoir du breton donc écouter la radio ça implique d'aller sur Internet chose que j'avoue je ne fais que ponctuellement c'est pas une habitude parce que c'est plus compliqué que ça</u>
        <u who="#int">et la télé</u>
        <u who="#p9">la téle je n'aime pas l'émission de France 3</u>
        <u who="#int">et c'est là où il y a des émissions en breton</u>
        <u who="#p9">oui que je le regardais aussi sur ma télé et naturellement c'est une émission qui m'agace donc je la regarde pas</u>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il y a des raisons spécifiques pour ça</u>
        <u who="#p9">les raisons que je pourrais invoquer la façon dont est menée l'émission on essaye d'imiter un petit peu certaines émissions qu'on peut voir en français y a une espèce de ton de rigolade de rire forcé qui est omniprésent avec des petites farces des petites plaisanteries entre les animateurs un petit peu private joke bon ça m'énude ça va mais tout le temps tout le temps</u>
        <u who="#int">donc ils font l'effort d'être</u>
        <u who="#p9">ils essayent d'être jeunes d'être dynamiques mais c'est forcé moi je trouve c'est bon voilà</u>
        <u who="#int">et donc Internet aussi vous</u>
        <u who="#p9">alors ensuite y a alors là j'y vais assez régulièrement regarder telle ou telle émission sur Brezhoweb ou par curiosité à regarder des dessins animés là c'est plus un intérêt j'aime bien les dessins animés c'est pas la problème mais c'est plus pour voir comment ça a été doublé comment ça a été fait et cetera quoi</u>
        <u who="#int">et les autres choses sur Internet pas spécifiquement les émissions télévisées mais aussi les réseaux sociaux par exemple est-ce que vous les utilisez ou pas</u>
        <u who="#p9">oui oui</u>
        <u who="#int">et vous faîtes ça en breton</u>
        <u who="#p9">alors oui donc je vais souvent sur Facebook par exemple et c'est vrai que quand j'écris quelque chose sur Facebook je le ferai toujours en breton alors parfois je le traduis en français parfois je le fais pas mais je me suis mis un règle d'écrire toujours en breton de répondre en breton alors parfois ça agace certaines personnes mais bon traduction s'il vous plaît mais non et donc j'ai installé l'interface en breton aussi sur Facebook donc pour moi ça représente dans mon esprit c'est un milieu en breton quoi</u>
        <u who="#int">et les autres sites est-ce que vous utilisez d'autres sites je sais pas ce qu'il y a mais peut-être si vous allez sur les blogs en breton ou des choses comme ça</u>
        <u who="#p9">alors je fais pas trop à vrai dire j'ai un compte Twitter mais je l'utilise pas parce que pour finir on passe beaucoup beaucoup de temps sur ça c'est très chronophage et même si on est militant même si on se dit c'est bien mettre du breton partout il faut rester maître de tout ca quoi c'est autre chose quoi la vie ça n'est pas ça quoi et puis là y a aussi une question qui est intéressante sur le lien entre tous ces médias et l'utilisation de la langue je pense que c'est très positif c'est très important d'utiliser la langue bretonne sur Facebook par exemple et cetera mais faut faire attention je pense de n'y pas construire une sorte de mirage d'avoir l'impression qu'il y a une vraie société bretonne mais en fait qui ne serait pas c'est bien avoir une société bretonne virtuelle une société en langue bretonne virtuelle mais il faut pas non plus abandonner l'objectif d'avoir une vraie société bretonne avec des gens qu'on rencontre vraiment dans la rue pour parler la langue dans les magasins pour acheter des choses et cetera quoi et il faut pas perdre la vue de cet objectif-là aussi et le temps qu'on passe sur Facebook tout seul devant son ordinateur on ne passe pas à avoir des activités ou à faire des choses avec des vraies personnes en parlant cette langue-là</u>
        <u who="#int">donc maintenant en fait je vais demander des questions sur TermOfis mais ce sont pas très spécifiques en fait je voulais juste savoir comment ça marche et combien de gens sont impliqués peut-être</u>
        <u who="#p9">alors donc TermOfis c'est le nom de la base de données qu'on a en ligne donc sur notre site donc en fait on a un salarié qui travaille pas tout seul bien évidemment alors notre objectif c'est de faciliter de favoriser l'emploi de la langue dans tous les domaines l'état d'esprit dans lequel nous travaillons c'est de dire la chose suivante nous proposons des solutions des outils aux locuteurs en espérant que les locuteurs se saississent utilisent les utilisent qu'on mets à leur disposition si les locuteurs ne se saississent pas n'utilisent pas les outils qu'on met à leur disposition cela veut dire que nous n'avons pas bien fait notre travail par contre si on a le plaisir de s'apercevoir qu'un mot que nous proposons rentre dans la langue là nous sommes très contents nous pensons que nous avons bien fait notre travail je dis cela pour signifier qu'on se pose pas comme académie qui dirait le bien le juste le ce qu'il faut utiliser et qui rejeterait le voilà une autre façon de résumer cette idée c'est de dire que nous ne travaillons pas pour la langue bretonne on travaille pour les brittophones pour les locuteurs de la langue et c'est différent c'est une approche différente donc voilà ceci étant posé dans le domaine de la terminologie y a d'autres endroits d'autres sources d'autres gens qui travaillent sur la terminologie en Bretagne et y a des visions différentes sur les façons d'appréhender les choses certains courants certaines personnes essayent de développer une langue moderne uniquement à partir de racines celtiques donc ils vont aller chercher dans le vieux breton et ils vont aller chercher dans le gallois dans l'irlandais et cetera <unclear/> et d'autres personnes à l'opposé contraires ils vont dire non non la langue bretonne est une langue européenne les mots que l'on peut retrouver en français en anglais en allemand et en russe sont aussi des mots bretons donc voilà pour nous ces deux approches-là sont des approches là encore idéologiques et non pragmatiques donc nous n'avons adopté aucune de ces deux approches-là on se base plutôt sur ce qui sont des normes internationales ISO qui concernent la terminologie qui utilisent un certain nombre de critères d'ordre linguistique terminologique et aussi des critères notamment comment dire sociologiques d'une certaine façon par exemple on essaye de mesurer le degré d'acceptabilité de tel ou tel nouveau terme par les locuteurs ca rejoint un petit peu à l'idée que je disais tout à l'heure et donc ce qui va nous conduire on a une sorte de grille comme ça avec une quinzaine une vingtaine de critères et c'est selon ces critères-là qu'on va recommander l'utilisation plutôt de tel ou tel terme ce qui fait qu'au résultat au final on va parfois effectivement opter pour un terme dit celtique et d'autres fois opter pour un terme dit international de quelle part il y a pas de présupposés ou de prédécisions c'est vraiment au cas par cas</u>
        <u who="#int">donc ça dépend peut-être de la qualité lexique peut-être du mot pour commencer si on français ils utilisent un mot qui est de racine grecque ou quelque chose comme ça vous faîtes la même chose en breton mais si c'est un mot je sais pas un mot français vous pouvez utiliser ça mais vous pouvez aussi utiliser un mot celte</u>
        <u who="#p9">oui oui c'est vraiment au cas par cas pour donner deux trois exemples de mots nouveaux qui ont eu un certain succès pour traduire un mail en français les gens disent mail la plupart du temps il y a quelques personnes qui ont pris le mot du Québec courriel mais c'est un emploi très limité en breton on a forgé un mot qui est postel de post et el pour elektronek éléctronique et ce mot-là il est vraiment employé très très couramment maintenant en français on dit toujours un smartphone des tentatives pour trouver un équivalent en français ont pas vraiment et bon et en breton on a créé un mot qui est plus récent que postel pour mail à partir du mot pellgomzer qui veut dire téléphone en rajoutant simplement une lettre à e il y a un mot qui veut dire smartphone il est passé de pellgomzer à poellgomzer et poell ça signifie un peu l'intelligence c'est cette idée-là et en fait ce mot-là il plaît pas mal il commencé à être utilisé aussi donc c'est assez curieux parce que parfois le français reste bloqué sur le mot anglais et le breton a de plus facilement un autre mot</u>
        <u who="#int">donc c'est un bienfait en fait que ça arrive vous croyez</u>
        <u who="#p9">je ne sais pas fin toujours est-il qu'y a un certain dynamique interne qui fait que les locuteurs sont récéptifs aux nouveaux mots parce que ça correspond à ce qu'est la langue bretonne aujourd'hui l'âge moyen d'un locuteur de breton c'est 70 ans ceci <unclear/> il y a tous les <unclear/> des locuteurs anciens qui souvent ont pas alphabétisés à leur langue et puis ensuite il y a un grand vide entre 60 et 40 ans il y a très peu de locuteurs <unclear/> en fait et de nouveau en-dessous de 40 ans on retrouve des locuteurs et en fait tous ces locuteurs-là qui sont en-dessous de 40 ans ils sont alphabétisés <unclear/> et ça <unclear/> et donc ces gens-là ils accueillent plus facilement des nouveaux termes des choses comme ça ce qui fait que effectivement ces nouveaux termes-là peuvent passer assez facilement dans la langue ce qui nous manque pour faciliter encore l'adoption des termes ce sont des médias beaucoup plus forts beaucoup plus présents si l'on avait une véritable chaîne de télévision par exemple qui proposait des émissions sur tous les thèmes il est évident qu'il y aurait beaucoup plus de vocabulaire beaucoup plus de mots à passer beaucoup plus rapidement dans le langage courant mais ça n'existe pas donc les termes ils passent par la presse par les quelques émissions de radio qu'il peut y avoir mais voilà alors pour revenir précisément sur le service qui s'appelle TermBret et qui a la base de données TermOfis on a différentes approches pour travailler en fait il y a le travail d'urgence le travail au quotidien qui va consister à apporter une réponse à des demandeurs qui peuvent être soit des demandeurs internes à l'office public de la langue bretonne je veux parler surtout des cinq traducteurs qui traduisent toute sorte de texte en breton et qui eu quotidien peuvent se trouver en face de difficulté qui vont se tourner vers le service de terminologie ou soit des demandes qui ne parviennent pas très souvent par notre site Internet de locuteurs divers et variés qui travaillent sur telle ou telle chose ou qui <unclear/> professeurs qui préparent un cours sur telle ou telle matière et cetera et qui se trouvent bloqués par tel ou tel terme donc qui va nous poser une question sur un terme ou deux ou trois et qui a besoin vraiment d'une réponse rapide parce que si on ne lui répond pas il va se débrouiller tout seul quoi donc là on fait un travail d'urgence donc ça va être la personne qui <unclear/> un service qui va travailler éventuellement avec moi et quelques autres personnes il y a ce type de travail-là et puis y a le travail je dirais vraiment plus poussé on va choisir un thème précis par exemple on va travailler sur le vocabulaire des médiathèques et alors là on va constituer un groupe de travail avec des personnes qui sont à la fois dans le métier et qui sont locuteurs donc pour les médiathèques par exemple on avait constitué un groupe de travail une dizaine de personnes qui travaillaient un peu partout dans des médiathèques en Bretagne et qui étaient locuteurs donc des personnes qui à la fois parlent la langue et aussi connaissent le domaine réellement de quoi ils sont en train de parler c'est important de dire ça parce que souvent dans le passé le travail de terminologie a été fait par des personnes qui pouvaient être très compétentes en langue bretonne mais qui en fait ne connaissaient pas le domaine réellement et ça évidemment c'est le plus important puisqu'en terminologie on travaille sur des notions et comment rendre ces telles ou telles notions dans la langue c'est pas un travail de lexicographie donc c'est vraiment important donc je continue sur cette exemple des médiathèques on a constitué un corpus qui contenait à peu près huit cent termes et ils ont été étudiés un par un le travail va consister alors évidemment il y a parfois un travail de néologie à faire mais le plus souvent en fait c'est un travail comment dire de choix qui est à faire de mise en ordre parce que très souvent on est dans une sorte de forêt vierge et pour un terme en français on va avoir 3 4 5 termes possibles en breton et donc le travail va consister non pas à inventer entre guillemets un nouveau terme mais plutôt à étudier les termes en présence et en utilisant les critères dont je parlais tout à l'heure voilà ces termes-là oui effectivement linguistiquement dits correctes mais au niveau terminologique il va rentrer en concurrence avec tel autre terme et ça peut induire une mauvaise compréhension et puis également au niveau de la façon dont il peut être reçu par les locuteurs on pense que nous ça va pas le faire donc on les garde pour ce genre de raisons-là et par contre tel terme voilà il est correcte linguistiquement terminologiquement ça marche aussi c'est clair <unclear/> et puis ça sonne bien voilà celui-là il a une chance donc on va le proposer</u>
        <u who="#int">donc est-ce qu'il y a eu des fois quand il y avait des termes que vous avez proposés qui sont pas acceptés enfin par les locuteurs</u>
        <u who="#p9">oui et à ce moment-là je dirais on revoit de l'autre copie et là aussi on a une histoire c'est à dire que je prends un exemple pour dire économie qui est un terme tout à fait simple tout à fait courant y a 15 20 ans on utilisait un terme qui provient d'un dialecte de breton qui est armerzh mais à l'usage on s'est aperçu que bien que ce soit un terme traditionnel d'un des dialectes du breton ça ne prenait pas vraiment <unclear/> et y a un autre terme courant qui lui vient du français qui est ekonomiezh à un moment donné on a fait une sorte de bilan on s'est dit bon il faut prendre la réalité en compte quoi nous on préconisait armerzh et certainement on s'aperçoit que non c'est pas le terme vraiment utilisé tout le mode utilise ekonomiezh prenons la réalité en compte maintenant à partir de maintenant on va utiliser ekonomiezh donc on n'est pas resté sur une position dogmatique il faut rester là-dessus non on prend la réalité en compte quoi</u>
        <u who="#int">et donc aussi vous avez dit qu'en fait que c'est visé à tous les locuteurs mais est-ce que vous trouvez que je sais pas si vous les savez mais si tous les locuteurs l'utilisent ou c'est seulement une partie spécifique des locuteurs</u>
        <u who="#p9">alors clairement ce n'est pas tous les locuteurs parce qu'il y a des locuteurs qui notamment les plus âgés qui ne vont utiliser la langue que dans leurs actes très très restreints qui ne sont pas atteints je dirais par ce qu'on peut faire où ça ne se fait pas maintenant il y a quand même une diffusion certaine nous enfin on ressent on voit bien quand on ouvre les journaux quand on écoute la radio on voit bien que les gens ont acté sur la base de données quoi on voit que ça se diffuse quoi au niveau on avait calculé y a déjà quelques années mais je pense que ça n'a pas changé on avait calculé que si on lisait les choses il y a environ une consultation sur TermOfis toutes les deux minutes donc y a vraiment beaucoup de monde à venir consulter on a beaucoup de demandes qui nous proviennent par notre site c'est quelque chose qui et lorsqu'il nous arrive qu'on est à un problème informatique et que la base va momentanément être disponible on a tout de suite des coups de téléphone disant mais qu'est-ce qui se passe on peut plus accéder donc c'est vraiment un outil je pense très très utilisé et très influence qui nous donne un résponsabilité encore plus grande parce qu'on a une influence quoi c'est pour ça aussi que sur la base c'était pas comme ça au début mais maintenant on a mis un statut pour les termes que l'on propose il y a trois niveaux qui corréspondent d'une autre façon de travailler justement je vais essayer d'être clair sans trop me perdre je disais tout à l'heure que la personne qui travaille sur la terminologie elle va pouvoir répondre à des demandes urgentes donc nous pensons que la réponse qu'on a apportée là peut être utile à d'autres personnes donc on va la mettre en ligne et on va indiquer clairement que c'est juste un terme proposé c'est tout c'est pas voilà c'est une solution possible c'est une réponse qu'on a donnée pour une demande bon ensuite il va y avoir un statut un peu supérieur au statut de proposé qui va être étudié étudié ça veut dire que là il y a eu un petit groupe de personnes qui a vraiment pris du temps pour étudier ça et donc c'est quand même un terme plus sûr quoi on va dire plus étudié et le troisième niveau c'est le statut de recommandé là par contre c'est un terme qui par exemple les traducteurs qui travaillent au sein de notre équipe doivent obligatoirement utiliser ce terme-là on n'a plus à choisir à la limite on n'a plus à discuter c'est ce terme-là qu'il faut utiliser et pour les utilisateurs extérieurs ça veut dire que ce terme il a été non seulement étudié proposé par des salariés de l'équipe mais qu'il a été aussi étudié par le conseil scientifique de l'office public de la langue bretonne ce conseil scientifique il est constitué donc d'universitaires ou de personnes vraiment reconnues pour leur compétence de la langue qui sont des personnes indépendantes et des personnes donc qui ont validé vraiment tel ou tel terme donc là ce sont vraiment des termes qui pour nous voilà sont recommandés sont utilisés et donc les utilisateurs comme ça peuvent c'est clair pour l'utilisateur alors notre base de données elle est vivante dans deux sens dans les sens où le nombre de termes s'accroît régulièrement donc on est pratiquement à 70000 termes maintenant mais elle est vivante aussi dans le sens où elle est de quelque sorte interactive dans le sens où notamment pour les termes au statut le plus faible des termes simplement proposés si on a une réaction de l'extérieur si une personne nous dit vous avez proposé ça <unclear/> ou est-ce que vous avez vraiment vu que ça pouvait poser telle question tel problème est-ce qu'il n'aurait pas mieux valu d'utiliser tel ou tel terme on va être en capacité nous de voir oui effectivement vous avez raison c'est pas faux ce que vous dites là on va le changer on va s'adapter c'est à dire et dans ce sens-là aussi c'est vivant quoi alors c'est un ligne un peu qui peut être parfois difficile à tenir c'est à dire qu'on essaie de porter de la sûreté de la sécurité de la stabilité parce que ça nous paraît important mais d'un autre côté on s'interdit pas des améliorations ou des changements quand ils sont vraiment importants ou qu'ils apportent vraiment <unclear/> ça peut parfois apporter un petit conflit des petits on se demande parfois il faut essayer de mesurer le gain que le changement apporte ou crée le désordre si ça peut être apporté bon faut voir mais voilà on travaille un petit peu de cette façon-là et on a aussi sur notre site en ce qui concerne la terminologie un forum parce que là aussi on a voulu un petit peu casser l'idée que la terminologie serait une affaire uniquement de spécialistes qui décideraient entre eux et puis que les locuteurs n'auraient rien à dire n'auraient pas leurs mots et donc on essaie d'apporter donc on apporte deux ou trois termes par mois alors on pose d'abord la question on demande aux gens <unclear/> comment on pourrait dire ça comment donc on laisse venir les propositions et puis ensuite on passe à un vote en ligne pour essayer de mesurer un petit peu comment tel ou tel terme est reçu alors ça n'a pas ça n'est pas prescriptive ça n'a pas force de loi pour nous mais ça peut nous aider quand même à trouver des bonnes idées notamment le terme pour dire smartphone il est arrivé comme ça par une personne mais bien sûr mais voilà c'est super ça mais voilà puis ça fait participer les gens aussi à ça</u>
        <u who="#int">oui mais en fait j'ai vu ça mais j'ai remarqué qu'y a très peu de gens qui l'utilisent</u>
        <u who="#p9">oui</u>
        <u who="#int">donc peut-être que ça je sais pas si ça changerait beaucoup la statistique mais ce serait difficile j'imagine d'assurer qu'il y a une équilibre</u>
        <u who="#p9">oui c'est vrai aussi oui</u>
        <u who="#int">et est-ce que croyez qu'il y a une sorte de gens spécifiques qui utilise le forum</u>
        <u who="#p9">je sais pas trop non il y a pas vraiment grosso modo c'est vrai qu'il y a 27 30 personnes et en plus qu'ils ne répondent pas chaque fois donc ça va être 5 6 7 pour tel ou tel terme non étonnément on pourrait s'attendre que certaines personnes répondent et ils répondent pas c'est bien dommage pourtant à chaque fois qu'on met un terme en ligne on met quelque chose sur Facebook <unclear/> un message sur Twitter aussi donc on essaie d'utiliser aussi les outils modernes mais c'est pas facile</u>
        <u who="#int">oui et donc le fait qu'il y a pas beaucoup de gens qui l'utilisent peut-être que ça veut dire que la plupart des gens veulent pas être impliqués à la création des termes et ils veulent que les experts soient ceux décident et tout ça</u>
        <u who="#p9">oui oui les gens sont là comme dans d'autres domaines ils sont consommateurs finalement ils demandent des solutions quoi finalement</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous êtes surpris par le nombre faible de personnes qui ont répondu</u>
        <u who="#p9">moi je me serais attendu <unclear/>à ce qu'il y ait plus de monde c'est aussi un moyen de toute façon parce qu'il y a des gens qui sont vraiment on va dire très idéologues donc c'est un moyen supplémentaire de faire passer ses idées de faire passer les termes qu'on recommande d'appuyer puis de demander aux gens allez cliquer allez voter pour mon terme mais non ça se produit pas ça</u>
        <u who="#int">donc est-ce que vous croyez que ça a été une réussite enfin ou pas</u>
        <u who="#p9">moi je pense que c'est pas un échec comme <unclear/> non je pense que c'est quand même utile qu'il faut continuer à c'est utile aussi même pour nous-mêmes parce que ça nous force à rester quelque sorte en veille sur les nouveaux termes qui apparaissent en français dans les <unclear/> et en anglais et se dire on prend l'Ouest-France <unclear/> ah tiens c'est nouveau ce mot comment ça veut dire ça comment on pourrait dire ça</u>
        <u who="#int">donc les mots que vous choississez pour ça ce sont toujours des mots qui sont très nouveaux et très courants</u>
        <u who="#p9">oui on essaie de prendre des choses qui sont le plus souvent liés à l'actualité les choses dont on parle c'est justement un <unclear/> qui parle en breton on se dit avec mes collègues on prend un café ou un thé on discute des infos des informations et puis on se trouve ah tiens on se trouve bloqués pour dire telle ou telle chose donc on peu le plus souvent faire une périphrase on peut s'en sortir comme ça mais si on <unclear/> si je voulais être plus précis comment j'aurais pu dire ça donc ça nous <unclear/></u>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>